<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://tools.parsx.de/xsd/v4.0/validate/common/parsx.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<projekt xmlns="https://www.parsx.de/ns/4.0"
         xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="urn:parsx xsd/parsx.xsd"
         version="4.0">
   <meta>
      <global>
         <titel>test</titel>
      </global>
   </meta>
   <werk>
      <vorspann>
         <kapitel>
            <u1>
               <titel>
                  <text>Markdown Syntax</text>
               </titel>
            </u1>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/cover.jpg" ersatztext="Cover"/>
               <legende>
                  <abs>Cover</abs>
               </legende>
            </bild>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/first.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 1: Markdown verwendet einfache Zeichen zur Formatierung von Text."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 1:</fett> Markdown verwendet einfache Zeichen zur Formatierung von Text.</abs>
               </legende>
            </bild>
            <abs>Kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen. die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lernen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lesen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu schreiben.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Markdown</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Wenn wir Texte lesen, ganz egal ob im Internet, in einer Zeitschrift oder einem gedruckten Buch, erwarten wir ein bestimmtes Format. Besonders wichtige Wörter sind gefettet, eine Überschrift lässt sich mit einem Blick vom restlichen Text unterscheiden und mit einer ordentlichen Liste wird das Geschriebene anschaulicher. Wir nehmen solche Formatierungen als selbstverständlich wahr, und wenn wir selbst einen Text am PC verfassen, gelingt uns das meist ohne Probleme: Schriftgröße anpassen, Spiegelstriche setzen und Wörter fetten. Jedes Textverarbeitungsprogramm bietet Nutzern die unterschiedlichsten Möglichkeiten, um ihr Geschriebenes ansprechend zu gestalten.<fussnote>
                  <abs>Einbindung von Änderungen im Englischen Original, Text-Korrekturen</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Aber das ist keine Selbstverständlichkeit. Prinzipiell markieren Sie in solchen Situationen den Text, und die Software stellt diesen daraufhin so dar, wie Sie es sich wünschen. Den eigentlichen Quelltext inklusive Auszeichnungselemente (die Markierungen) bekommt man bei Word &amp; Co. gar nicht zu sehen. Und man könnte damit auch nicht viel anfangen: Für Menschen ist dieser Code nämlich kaum zu lesen. <fussnote>
                  <abs>Überarbeitung auf Basis einer neuen Version des englischen Originals</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Sprachen wie <fett>
                  <kursiv>HTML</kursiv>
               </fett> oder <fett>
                  <kursiv>LaTeX</kursiv>
               </fett> kann man zwar mit jedem Texteditor schreiben, aber sie lassen sich für Menschen nicht gut entziffern. Die vereinfachte Auszeichnungssprache Markdown will genau das ändern.Sie will das Beste aus beiden Welten: sowohl für Maschinen als auch für Menschen verständlich sein. Markdown verwendet selbsterklärende Elemente, um den Text zu formatieren. So ist auch ein damit ausgezeichneter Text relativ leicht von Menschen zu lesen.</abs>
            <abs>kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen. Allerdings sollte man auch dann die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <abs>
               <verweis verweis-extern="https://www.ionos.de/digitalguide/websites/web-entwicklung/markdown/">Markdwon</verweis>
            </abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Definition</fett> Markdown ist eines dieser <kursiv>Schlagwörter</kursiv>, die einem in letzter Zeit immer häufiger begegnen, die man auch schon mal flüchtig irgendwo nachgeschlagen hat, unter denen man sich aber trotzdem nichts vorstellen kann. Wir erklären, warum Markdown vor allem für Blogger und <kursiv>IT-Einsteiger</kursiv> eine große Hilfe ist.</abs>
            </einschub>
            <abs>Man kennt das – als ambitionierter Internet-User stößt man fast täglich auf Begriffe, die man schon tausendmal gelesen, bei denen man aber noch nie wirklich verstanden hat, was genau sich dahinter verbirgt. Oder man hat nur eine ungefähre Ahnung, worum es geht und möchte durch das eigene Halbwissen nicht unangenehm auffallen. Wir bringen Licht ins Dunkel und erklären die Begriffe und Plattformen auf leicht verständliche Weise. In der Vergangenheit haben wir uns schon reddit, <fett>
                  <kursiv>Tumblr</kursiv>
               </fett>, <fett>
                  <kursiv>GitHub</kursiv>
               </fett> und <fett>
                  <kursiv>Medium.com</kursiv>
               </fett> gewidmet. Heute erklären wir euch, was es mit Markdown auf sich hat.<fussnote>
                  <abs>Markdown ermöglicht es, Backslash-Maskierung zu nutzen um Zeichen zu schreiben</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/idea.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 2: In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen ."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 2:</fett> In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen .</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Wofür braucht man Markdown?</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Genau wie HTML – oder auch LaTeX – ist Markdown eine Auszeichnungssprache. Im Gegensatz zu den genannten soll Markdown aber möglichst leicht von Menschen zu lesen sein. Jedes Auszeichnungselement soll nicht abstrakt, sondern nah an der eigentlichen Bedeutung sein. <fett>Markdown</fett> vereinfacht dies, indem fettgedruckte Passagen einfach in <fett>Sternchen</fett> gesetzt werden.</abs>
            <abs>Diese Version ist zum einen einfacher zu lesen, denn das Sternchen macht die Hervorhebung direkt klar, und zum anderen sind die vier Zeichen sehr viel schneller zu tippen als Tags. Bereits ohne Konvertierung (also im Plain Text) kann ein Leser leicht feststellen, was der Verfasser meint selbst, wenn man die Markdown-Syntax nicht beherrscht.</abs>
            <abs>Das macht Markdown vor allem für solche Nutzer interessant, die zwar keinen IT-Hintergrund haben und auch keine Webdesign-Kenntnisse besitzen, aber dennoch regelmäßig Texte für das Internet verfassen: Blogger, die mit einem Content-Management-System (CMS) arbeiten beispielsweise. Aber auch technikaffine Menschen greifen zu Markdown, wenn sie einfache Texte verfassen. So verwenden manche Programmierer die Markdown Language, um begleitende Dokumente (z. B. Readme-Dateien) zu verfassen, die gar nicht erst konvertiert werden. Ob der Nutzer den Text in einem Markdown-Viewer öffnet oder im rohen Zustand liest, macht kaum einen Unterschied in puncto Lesbarkeit.</abs>
            <abs>Für die bekanntesten CMS wie WordPress oder Joomla existieren Plug-ins, die es den Systemen ermöglichen, Markdown zu verstehen. Auch viele Wikis, Foren (reddit beispielsweise) sowie der Website-Generator Jekyll können mit der vereinfachten Auszeichnungssprache umgehen.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Bei Auszeichnungssprachen handelt es sich nicht um Programmiersprachen. Erstere sind nur dafür da, festzulegen, in welcher Form ein Text strukturiert werden soll. <verweis verweis-extern="https://markdown.de">https://markdown.de</verweis> Programmiersprachen hingegen zeichnen sich durch Schleifen und Variablen aus und sind damit die Grundlage, um Software zu schreiben.</abs>
            </einschub>
            <abs>Markdown versucht kein Ersatz zu HTML zu sein, dafür ist der Umfang der Gestaltungsmöglichkeiten auch viel zu gering. Die Entwickler der Sprache sehen Markdown eher als Ergänzung. Es ist möglich, HTML-Elemente in ein Markdown-Dokument einzufügen und so das Spektrum der relativ simpel gehaltenen Sprache zu erweitern. Vielmehr soll die Markdown Language dazu dienen, das Schreiben (vor allem im Internet) zu vereinfachen. Wenn Markdown-Dokumente vom Parser umgewandelt werden, entstehen z. B. HTML-Dateien, um die Anzeige in Browsern zu ermöglichen.</abs>
            <abs>Computersprachen gelten weithin als kompliziert und schwierig zu erlernen. Auch wenn dem tatsächlich nicht so ist, gibt es doch eine hohe Einstiegshürde, um sich zum ersten Mal mit einer Programmier- oder Auszeichnungssprache zu beschäftigen. Andererseits aber werden solche Kenntnisse immer häufiger gefordert – beruflich wie privat. Wer heutzutage einen eigenen Blog oder eine Webseite betreiben möchte, muss sich entweder mit nervigen WYSIWYG-Editoren (What You See Is What You Get) herumschlagen oder zumindest ein Grundmaß an HTML beherrschen – oder eben Markdown verwenden: https://markdown.de.<fussnote>
                  <abs>Markdown ermöglicht es, Backslash-Maskierung zu nutzen um Zeichen zu schreiben</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Markdown hat Ähnlichkeiten mit einer Computersprache, ist aber wesentlich einfacher konzipiert und soll so für jeden verständlich sein. Markdown ermöglicht es, Texte im Web zu formatieren, ohne das betreffende Dokument dazu mit eckigen Klammern, Befehlen und sonstigen Kommandos zu überfluten, wie man sie für ein gestyltes HTML-Dokument normalerweise benötigt. Ein Markdown-Dokument soll übersichtlich bleiben, und auch im Rohformat angenehm zu lesen sein. Deswegen verwendet Markdown einfache Zeichen zur Formatierung von Text, zum Beispiel Sternchen und Unterstriche anstelle von eckigen Klammern und langen Befehlen. In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen, weil es dazu da ist, um Computersprachen in gewissen Nutzerkreisen überflüssig zu machen.<fussnote>
                  <abs>Markdown ist eine vereinfachte Auszeichnungssprache.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Die Markdown Syntax</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Markdown kommt mit einem guten Dutzend Zeichen für die Formatierung von Dokumenten aus. Die folgende Referenz-Tabelle ist nicht ganz vollständig, enthält aber die wichtigste Syntax. Die vollständige Beschreibung von Markdown findet man auf der Webseite von John Gruber.</abs>
            <abs>Markdown kann mit jedem simplen <kursiv>Text-Editor</kursiv> oder mit speziellen Markdown-Editoren erstellt werden. Mit Hilfe von Programmier-Scripten lässt sich Markdown in die unterschiedlichsten Formate umwandeln, beispielsweise auch in HTML. Der Vorteil von Markdown wird schnell deutlich, wenn man ein HTML-Dokument mit der entsprechenden Markdown-Syntax vergleicht. Ein einfacher Text mit einer Überschrift, einem Absatz und einer Liste sieht in HTML so aus: Wie man sieht ist Markdown deutlich einfacher, und zwar in dreifacher Hinsicht:</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lernen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lesen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu schreiben.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
            <abs>Gerade der letzte Punkt ist für Autoren interessant: Anders als bei den verbreiteten WYSIWYG-Editoren wie TinyMCE muss der Autor bei Markdown zwar erst einmal die Markdown-Syntax erlernen. Danach kann der Autor jedoch komplett auf die Formatierungs-Buttons verzichten und stattdessen die Formatierung des Textes direkt in den Schreibprozess integrieren. Die folgende Animation mit dem Editor Prosemirror demonstriert diesen Vorteil des ununterbrochenen Schreibprozesses noch einmal:</abs>
            <abs>Zusätzlich zur Markdown-Syntax sollte man ein paar Grundprinzipien kennen. Anders als bei normalen Text-Dokumenten entstehen Absätze oder andere Inhaltsblöcke bei Markdown nur dann, wenn sie durch eine Leerzeile (also zwei Returns) abgetrennt sind. Weniger bekannt ist die Syntax für weiche Umbrüche: Weiche Umbrüche werden durch zwei oder mehr Leerzeichen am Ende eines Absatzes und einem einfachen Return erzeugt. <fussnote>
                  <abs>Autoren können drei verschiedene Editor-Typen verwenden</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Sie können mit Markdown Text nicht unterstreichen. Bei HTML ist dies zwar mithilfe des &lt;u&gt; Tags möglich, man rät generell aber davon ab. Da im Web Hyperlinks als unterstrichener Text dargestellt werden, möchte man Verwechslungen vermeiden. <verweis verweis-extern="https://www.ionos.de/digitalguide/websites/web-entwicklung/markdown/">Markdwon</verweis>
               </abs>
            </einschub>
            <abs>Ein weiteres Prinzip von Markdown ist der Einzug durch vier Leerzeichen oder durch einen Tab am Beginn einer Zeile. Mit dem Einzug lassen sich beispielsweise Listen mit Unter-Ebenen erstellen. Auch andere Markdown-Elemente können verschachtelt werden, allerdings dürften viele Autoren von der recht komplexen Syntax bald überfordert sein. Zudem fehlen bei der ursprünglichen Markdown-Definition zahlreiche gebräuchliche Elemente wie beispielsweise Tabellen. Daher ist die Verwendung von HTML in einem Markdown-Dokument erlaubt. Allerdings gibt es auch einige Erweiterungen für Markdown, die diese Lücken weitestgehend schließen. Allen voran die Erweiterung Markdown-Extra. <fussnote>
                  <abs>Für die Auszeichnung von Text verwendet Markdown vor allem Satzzeichen.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Im HTML-Format werden ganze 49 Zeichen zur Formatierung benötigt. In Markdown wird für die gesamte Formatierung nur ein Bruchteil der Zeichen benötigt, nämlich acht Stück, und außerdem ist der Text deutlich angenehmer zu lesen.</abs>
            <abs>Das Beispiel zeigt bereits einige der wichtigsten Markdown-Auszeichnungen:</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Überschriften: Überschriften werden einfach mit Rauten ausgezeichnet. Die Anzahl der Rauten entspricht der Ordnung der Überschriften.
</abs>
                  <liste_ungeordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten (wahlweise mit mit bis zu drei Leerzeichen eingerückt);</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von einem Doppelpunkt;</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_ungeordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Fettschreibung und Kursivierung: Um einen Text  oder  zu setzen, genügt es in Markdown, den entsprechenden Abschnitt in Sternchen zu setzen.
</abs>
                  <liste_ungeordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs);</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von der URL für den Link;</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_ungeordnet>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_5.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 3: Markdown erkennt den Text nicht als Liste an."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 3:</fett> Markdown erkennt den Text nicht als Liste an.</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Markdown-Erweiterungen und Alternativen</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Neben der oben vorgestellten Erweiterung Markdown-Extra gibt es noch weitere Variationen bzw. Ergänzungen. CommonMark ist beispielsweise eine eigene Definition, die Unklarheiten der ursprünglichen Markdown-Spezifikation beseitigen will. Das populäre GitHub Flavoured Markdown ist eine auf CommonMark aufbauende Erweiterung von GitHub.</abs>
            <abs>Zu den <fett>Markdown-Alternativen</fett> zählen neben bekannten Auszeichnungssprachen wie Wikitext oder LaTeX auch Textile und ReStructuredText (reST). Beide Auszeichnungssprachen sind zwar mächtiger als Markdown, allerdings deutlich weniger verbreitet und eher in der technik-affinen Szene bekannt. Die reST-Syntax ist beispielsweise im Python-Umfeld entstanden und wird gerne für Dokumentationen genutzt. Bei Textile kann man auch <fett>Inline-CSS</fett> nutzen und dadurch sehr individuelle Dokumente gestalten. Allerdings sind dafür tiefere Kenntnisse in HTML und CSS nötig, während Markdown auch für Laien uneingeschränkt nutzbar ist.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Code</fett> Um einen Textbereich als Code zu kennzeichnen, nutzt man bei Markdown den sogenannten Backtick, auch als Gravis oder accent grave bekannt – nicht zu verwechseln mit dem einfachen Anführungszeichen.</abs>
            </einschub>
            <codeblock syntax="sourceCode python">s  = [6, 4, 2, 9, 15]
print s</codeblock>
            <codeblock syntax="sourceCode javascript">var s = new Array(6, 7, 14);
alert(s);</codeblock>
            <abs>Wer noch mehr Features benötigt, der kann mit entsprechenden JavaScript-Bibliotheken auch Flowcharts, Sequenz-Diagramme oder sogar Gantt-Diagramme mit Hilfe von Text erstellen. Beispiele sind Mermaid, JS-Sequence-Diagrams, Flowcharts.js oder auch Markdeep. Bekannt sind auch MathJax und KaTeX. Mit den beiden Bibliotheken lassen sich mathematische Formeln darstellen, die in der LaTeX oder MathML-Syntax geschrieben sind. Diese Bibliotheken sind eigenständig und haben nichts mehr mit der Markdown-Definition zu tun. Dennoch haben einige Markdown-Editoren diese Bibliotheken und ihre Syntax übernommen.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Hinweis</fett> Manche Nutzer setzen auch nach den Überschriften noch Rauten. Das kann die Lesefreundlichkeit erhöhen, ist aber technisch gesehen überflüssig. Beim Konvertieren werden diese Zeichen einfach ignoriert.</abs>
            </einschub>
            <abs>
               <fett>Absätze und Zeilenumbrüche</fett>
            </abs>
            <abs>Ein Absatz besteht einfach aus einer oder aus mehreren Zeilen von Text, abgetrennt durch eine oder mehrere leere Zeilen. (Eine leere Zeile ist jede Zeile die aussieht wie eine leere Zeile – eine Zeile die nichts anderes enthält als Leerzeichen und Tabs wird als leer behandelt.) Normale Absätze sollten nicht mit Leerzeichen oder Tabs eingerückt sein.</abs>
            <abs>
Dieses Wort ist fett und dieses <fett>auch</fett>. Die Verbreitung von Markdown hat in den letzten Jahren massiv zugenommen. Plattformen für Entwickler wie StackOverflow oder GitHub nutzen ausschließlich Markdown oder eine Markdown-ähnliche Syntax. Über populäre Tools und Plattformen wie Reddit, Trello oder Slack hat Markdown jedoch auch Eingang in den Mainstream gefunden.
</abs>
            <abs>Auch bei den Content Management Systemen hat die Verbreitung von Markdown deutlich zugenommen. Static Site Generatoren arbeiten mehr oder weniger ausschließlich mit Markdown. Auch Flat-File-CMS setzen so gut wie immer auf Markdown als Auszeichnungssprache. Viele andere Systeme wie WordPress, Craft CMS und ProcessWire nutzen zwar nach wie vor klassische HTML-Editoren, bieten jedoch Erweiterungen und Plugins für Markown an. Die folgende Tabelle kann eine erste Orientierung bieten:</abs>
            <tabelle>
               <table>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th>
                           <abs>CMS</abs>
                        </th>
                        <th>
                           <abs>Typ</abs>
                        </th>
                        <th>
                           <abs>Besonderheit</abs>
                        </th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Automad</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Bludit</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Wahl zwischen TinyMCE (HTML) und SimpleMDE (Markdown)</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Bolt CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Field für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Flextype</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown für Fließtext</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Ghost CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown für Fließtext mit CommonMark</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Grav CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Kirby</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown, Markdown-Extra und Kirby Text für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>October CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Seiten</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Statamic</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Field für Fließtexte (alterativ Redaktor HTML-Editor)</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Typemill</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Bietet einen Visual Markdown Editor und einen Raw Markdown Mode</abs>
                        </td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </tabelle>
            <abs>Die Gründe für die wachsende Beliebtheit von Markdown sind klar: Noch vor wenigen Jahren feierten WYSIWYG-Editoren und das Inpage-Editing einen Siegeszug. Dagegen wurde Wikipedia dafür kritisiert, an einer als umständlich empfundenen Auszeichnungssprache festzuhalten. Langsam ändert sich jedoch die Wahrnehmung. Denn wenn die WYSIWYG-Editoren versagen, bleibt nur noch der Wechsel in den für Laien sehr komplexen HTML-Quellcode. Gleichzeitig ist das Inpage-Editing in der Bedienung oft sperrig und längst nicht bei allen Autoren beliebt.</abs>
            <abs>
               <fett>
                  <kursiv>Mardkown-Editoren</kursiv>
               </fett> sind dagegen ausgesprochen robust und stabil. Mit der Syntax können Autoren Fehler einfacher beheben, die Dokumente sind universeller verwendbar und auch die Sicherheit von Markdown-Editoren ist tendenziell höher als bei <kursiv>
                  <fett>HTML-Editoren</fett>
               </kursiv>. Zudem sind in den letzten Jahren auch die Online-Editoren für Markdown deutlich komfortabler geworden.</abs>
            <abs>Neben den spezifischen Zeichen, die HTML mit sich bringt, nutzt eben auch Markdown bestimmte Symbole zur Auszeichnung. Setzt man diese ein, reagiert der Parser beim Konvertieren darauf. Um diese Zeichen in ihrer eigentlichen Bedeutung zu verwenden, setzt man einfach jeweils einen Backslash davor. Wichtig: Der Backslash muss vor jedes einzelne Zeichen geschrieben werden; also beispielsweise sowohl vor eine öffnende als auch vor eine schließende Klammer.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Inline-HTML</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>Markdown ist kein Ersatz für HTML, nicht einmal Ansatzweise. Der Umfang der Syntax ist sehr klein und entspricht nur einem geringen Teil aller HTML-Tags. Es ist nicht die Absicht von Markdown, das Einfügen von HTML-Tags zu erleichtern. HTML ist bereits einfach genug. Die Idee hinter Markdown ist es, Text so einfach wie möglich zu lesen, zu schreiben und zu bearbeiten. HTML ist ein Publikations-Format; Markdown ist ein Schreib-Format. Daher berücksichtigt seine Syntax nur Inhalte, die mit purem Text zu vermitteln sind. Für jede Formatierung, die nicht mit Markdown machbar ist, kann einfach HTML verwendet werden. Es ist nicht nötig, HTML zu markieren um es vom Rest abzugrenzen. Es wird einfach in den Text geschrieben.</abs>
            <abs>Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird. Es kann zum Beispiel keine Betonung innerhalb von HTML-Blöcken benutzt werden. Inline-HTML-Tags wie z.B. &lt;span&gt;, &lt;cite&gt;, oder &lt;del&gt; können überall in einen Markdown-Absatz, Listenpunkt oder einer Kopfzeile verwendet werden. HTML-Tags können sogar statt der entsprechenden Markdown-Formatierung verwendet werden. Es ist kein Problem, statt Markdows Syntax für Links oder Grafiken einfach &lt;a&gt; oder &lt;img&gt; zu verwenden.</abs>
            <abs>Markdown wurde für das Web entwickelt, daher sollte es nicht überraschen, dass es viele Anwendungen gibt, die speziell für die Erstellung von Website-Inhalten entwickelt wurden.</abs>
            <abs>Wenn Sie nach der einfachsten Möglichkeit suchen, eine Website mit Markdown-Dateien zu erstellen, lesen Sie blot.im und smallvictori.es . Nachdem Sie sich für einen dieser Dienste angemeldet haben, erstellen sie einen Dropbox-Ordner auf Ihrem Computer. Ziehen Sie einfach Ihre Markdown-Dateien in den Ordner und - poof! - Sie sind auf Ihrer Website. Einfacher geht es nicht.</abs>
            <abs>Wenn Sie mit HTML, CSS und Versionskontrolle vertraut sind, schauen Sie sich Jekyll an, einen beliebten statischen Site-Generator, der Markdown-Dateien verwendet und eine HTML-Website erstellt. Ein Vorteil dieses Ansatzes ist, dass GitHub Pages kostenloses Hosting für von Jekyll generierte Websites bietet. Wenn Jekyll nicht Ihre Tasse Tee ist, wählen Sie einfach einen der vielen anderen verfügbaren statischen Site-Generatoren. Wenn Sie ein Content Management System (CMS) zur Stromversorgung Ihrer Website verwenden möchten, schauen Sie sich Ghost an. Es ist eine kostenlose Open-Source-Blogging-Plattform mit einem netten Markdown-Editor. Wenn Sie ein WordPress-Benutzer sind, werden Sie froh sein zu wissen, dass es Markdown-Unterstützung für Websites gibt, die auf WordPress.com gehostet werden. Selbst gehostete WordPress-Sites können das Jetpack-Plugin verwenden.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Block Elenemente</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>In HTML gibt es zwei Zeichen, die einer besonderen Behandlung bedürfen: &lt; und &amp;. Die linke spitze Klammer wird verwendet um HTML-Tags zu öffnen, das kaufmännische Und wird verwendet um benannte Zeichen (Entities) zu beschreiben. Wenn diese Zeichen in HTML-Dokumenten als “sie selbst” verwendet werden sollen, müssen sie als Entities maskiert werden, also als &amp;lt: &lt; .</abs>
            <abs>Das kaufmännische Und ist besonders unpraktisch für Web-Entwickler. Will man über “AT&amp;T” schreiben, muss man “AT&amp;T” schreiben. Das kaufmännische Und muss sogar in URLs maskiert werden. In einem Link zur Seite. muss die URL wie folgt kodiert werden: https://www.google.com/search?q=markdown&amp;tbm</abs>
            <abs>Prinzipiell gibt es in Markdown keinen Grund, warum man die Zeichen nicht „wie sie sind“ einsetzen kann. Da Nutzer aber die Möglichkeit haben, Markdown mit HTML zu vermischen, wird der Fall komplexer. Damit Sie nicht selbst diese Schwierigkeit lösen müssen, versteht der Parser, wann Sie die einfachen Schriftzeichen haben möchten und wann Sie HTML-Code verwenden. A &amp; B und a &gt; b.<fussnote>
                  <abs>Ein Punkt in einer geordneten Liste.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen.<fussnote>
                  <abs>Markdown ist gut genug, um grundlegende Dokumente wie Aufgaben und Buchstaben zu erstellen.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Allerdings sollte man auch dann die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten (wahlweise mit mit bis zu drei Leerzeichen eingerückt);</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem Doppelpunkt;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs);</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von der URL für den Link;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_2.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 4: Neuere CMS können häufig bereits von Haus aus mit Markdown umgehen."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 4:</fett> Neuere CMS können häufig bereits von Haus aus mit Markdown umgehen.</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Darstellung von Text</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>Wenn regulärer Text im Markdown-Format umgesetzt werden soll, reicht es, diesen als solchen in einer eigenen Zeile bzw. in einem eigenen Absatz zu schreiben. Jeder zusammenhängende Text, der geschrieben wird, wird als ein einzelner Absatz bei Markdown betrachtet.</abs>
            <abs>Will man mehrere Absätze darstellen, muss zwischen die Textblöcke eine Leerzeile geschoben werden. Direkt an einen Text folgende Elemente werden als Fortsetzung des vorherigen Textblocks erkannt und dementsprechend ohne Umbruch dargestellt.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Formeln</fett> Es gibt aber auch zahlreiche Sonderzeichen, die sich nicht auf normalem Wege darstellen lassen. Um solche Symbole und Formeln darzustellen, nutzt man in Markdown den Einschub eines LaTeX-Codes, der durch Dollarzeichen markiert wird <formel_inline>
                     <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                        <semantics>
                           <mrow>
                              <mi>f</mi>
                              <mo stretchy="false" form="prefix">(</mo>
                              <mi>x</mi>
                              <mo stretchy="false" form="postfix">)</mo>
                              <mo>=</mo>
                              <munderover>
                                 <mo>∑</mo>
                                 <mn>1</mn>
                                 <mi>k</mi>
                              </munderover>
                              <mn>4</mn>
                              <mi>x</mi>
                              <mo>−</mo>
                              <mfrac>
                                 <mn>1</mn>
                                 <mi>x</mi>
                              </mfrac>
                           </mrow>
                           <annotation encoding="application/x-tex">f(x) = \sum\limits_1^k 4x - \frac{1}{x}</annotation>
                        </semantics>
                     </math>
                  </formel_inline>
               </abs>
            </einschub>
            <abs>Als vereinfachte Auszeichnungssprache dient Markdown dazu, für den jeweiligen Ersteller leicht zu lesen und leicht zu schreiben zu sein. Während HTML eine längere Einarbeitung in Tags und Formatierungsbefehle erfordert, können in Markdown Texte mit nur wenigen Mitteln umgesetzt werden. Der Katalog der Möglichkeiten, die Markdown bietet, ist zwar beschränkt, allerdings lässt sich für komplexere Sachverhalte und Darstellung auf einfache Weise HMTL direkt in den geschriebenen Markdown-Text integrieren.</abs>
            <abs>Um Markdown so einfach wie möglich zu halten, wird nicht nur ein geringerer Befehlsapparat genutzt. Auch die genutzten Formalia sollen in ihrer Gestalt dem Endergebnis so ähnlich wie möglich sein. So sind kursive Elemente als Hervorhebung auch innerhalb der Markdown-Syntax einfach zu erkennen und übersichtliche Darstellungen wie Listen und Tabellen sehen so aus, wie Listen und Tabellen aussehen sollten.</abs>
            <abs>Bei der Arbeitsgruppe Studium für Blinde und Sehbehinderte nutzen wir das Markdown-Format, um auf einfache Weise Literatur in barrierefreie HTML-Dokumente umzusetzen. Durch den steten Wachstum der Nachfrage an solchen Dokumenten, müssen auf der einen Seite mehr studentische Hilfskräfte aus unterschiedlichsten Studienbereichen auch ohne tiefere Kenntnisse von Auszeichnungssprachen angestellt und auf der anderen Seite der Umsetzungsprozess optimiert werden. Die einfache Syntax von Markdown unterstützt bei der AGSBS diese Ziele. Eine spätere Konvertierung ins HTML-Format wird durch Matuc gewährleistet.</abs>
            <abs>In dieser Übersicht stellen wir die verschiedenen Elemente von Markdown genauer vor und präsentieren Anwendungsbeispiele, wie sie bei der Übertragung von Dokumenten innerhalb der AGSBS vorkommen können. An einigen Stellen werden Quellcode-Beispiele genutzt, die anschließend von einer visuellen Darstellung des jeweiligen Codes in HTML begleitet werden. Diese sollen eine Vorstellung davon schaffen, wie der geschriebene Markdown-Text eines zu übertragenden Dokumentes in seinem Endprodukt aussehen kann.</abs>
            <abs>
               <formel_inline>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                     <semantics>
                        <mrow>
                           <mi>f</mi>
                           <mo stretchy="false" form="prefix">(</mo>
                           <mi>x</mi>
                           <mo stretchy="false" form="postfix">)</mo>
                           <mo>=</mo>
                           <munderover>
                              <mo>∑</mo>
                              <mn>1</mn>
                              <mi>k</mi>
                           </munderover>
                           <mn>4</mn>
                           <mi>x</mi>
                           <mo>−</mo>
                           <mfrac>
                              <mn>1</mn>
                              <mi>x</mi>
                           </mfrac>
                        </mrow>
                        <annotation encoding="application/x-tex">f(x) = \sum\limits_1^k 4x - \frac{1}{x}</annotation>
                     </semantics>
                  </math>
               </formel_inline>
            </abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u4>
               <titel>
                  <text>Textformatierung</text>
               </titel>
            </u4>
            <abs>Um bestimmte Elemente eines Textes hervorzuheben, werden für Sehende oftmals visuelle Formatierungen gewählt. Wenn ein Autor sich für eine solche Hervorhebung entscheidet, denkt er sich etwas hinter dieser zusätzlichen Information. Blinde und sehgeschädigte Leser würde eine solche Information unter Umständen vorenthalten werden, wenn man bei der Bearbeitung Textformatierungen weglassen würde. Ein Nachteil entsteht.<fussnote>
                  <abs>Vorformatierte Code-Blöcke werden verwendet um über Programm- oder Markup-Quelltext zu schreiben.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>
               <fett>Fett- und Kursivdarstellung</fett> Die geläufigsten Formatierungen sind der Fett- und Kursivdruck. Diese werden durch Asteriske * und Unterstriche _ erzeugt, die Wahl des jeweiligen Mittels ist dabei großteils dem Verfasser des Markdown-Textes überlassen. Über das Atom-Plugin wird die Formatierung mit Asterisk-Symbolen verwendet. Die Worte, die man fett und kursiv hervorheben möchte, müssen zwischen diese Zeichen gestellt werden. Bei kursiver Formatierung findet sich jeweils ein Stern oder Unterstrich vorne und das jeweilige Pendant einmal hinten. Bei fetter Formatierung sind es jeweils zwei Zeichen, wie beim folgenden Beispiel. Soll kursiv und fett dargestellt werden, schreibt man jeweils dreimal das gewählte Zeichen.<fussnote>
                  <abs>Um Listen schön zu formatieren, können die einzelnen Einträge weiter eingerückt werden.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>
               <fett>Überschriften</fett> Markdown unterstützt die Formatierung von insgesamt sechs verschiedenen Überschriften-Ebenen. Dabei beginnt jedes Kapitel aus der AGSBS-Struktur erneut bei der Überschrift erster Ebene, um beim späteren Konvertierungsprozess ein übersichtliches Inhaltsverzeichnis erzeugen zu können.</abs>
            <abs>Es gibt zwei Möglichkeiten, um Überschriften in Markdown zu erzeugen. Die Unterschiede betreffen allerdings nur die Überschriften der ersten und zweiten Ebene. Alle anderen Ebenen werden durch die Anzahl der vorhandenen Rauten bestimmt:</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="https://cdn.pixabay.com/photo/2016/03/27/22/06/black-and-white-1284465_960_720.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 5: Markdown unterstützt zwei Arten von Kopfzeilen-Formatierung, Setext und atx.."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 5:</fett> Markdown unterstützt zwei Arten von Kopfzeilen-Formatierung, Setext und atx..</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u4>
               <titel>
                  <text>Markdown Elemente</text>
               </titel>
            </u4>
            <abs>In vielen Dokumenten und Fachbüchern werden Zitate gesondert vom Fließtext ausgelagert und stehen in einem gesonderten Absatz. Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben. Diesen gesonderten Absatz erhält man, indem man ein &gt; mit anschließendem Leerzeichen an den Anfang setzt. Visuell wird dieser Absatz dadurch eingerückt. Bei der AGSBS werden auf diese Weise nur Zitate konvertiert. Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen.</abs>
            <abs>Links wurden in gewisser Hinsicht bereits bei der Einbindung von Bildern besprochen, die einen Verweis auf die externe Bildbeschreibungsdatei benötigen. Diese werden durch einen Linktext innerhalb eckiger Klammern am Anfang sowie dem anschließendem Link innerhalb runder Klammern erzeugt. Zusätzlich kann ein Titel für den Link erschaffen werden, indem mit dem Abstand eines Leerzeichens der Titel in Anführungszeichen am Ende des Klammerninhalts gesetzt wird.</abs>
            <abs>Im ersten Fall wird das Bild, dessen Alternativtext innerhalb der eckigen Klammern steht, direkt von dem in den runden Klammern befindlichen Pfad ausgelesen (Der Kürze wegen wurde der Zusatz “ägyptische” weggelassen). Im Falle der Dateistruktur bei der AGSBS ist dies ein Ordner, der sich auf derselben Ebene befindet, wie die Markdown- und HTML-Datei, die für das jeweilige Kapitel vorgesehen sind. In diesem Ordner werden Grafiken gespeichert, die ausgelesen werden sollen. Der zweite Fall verschiebt den Pfad in eine Referenz, die innerhalb der zweiten eckigen Klammern steht. Die Referenz kann dabei an jeder Stelle des Markdown-Dokuments stehen und beinhaltet denselben Pfad, wie die runden Klammer im vorherigen Beispiel. Im Gegensatz zu den genannten soll Markdown aber möglichst leicht von Menschen zu lesen sein.</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_4.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 6: Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird"/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 6:</fett> Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u5>
               <titel>
                  <text>Spezielle Formatierungen</text>
               </titel>
            </u5>
            <abs>Ausgelagerte Beschreibungen erhalten eine zusätzliche Verlinkung. So werden um den Code des ersten Beispiels zusätzliche, eckige Klammern hinzugefügt und anschließend in einem weiteren Paar runder Klammern eine Referenz gesetzt. Der erste Teil bilder.html bezieht sich dabei auf die zusätzliche Datei für Bildbeschreibungen, die auf derselben Ebene liegt wie die Dokumentendatei. Nach der Raute erscheint dann der Ankerpunkt der jeweiligen Beschreibungsüberschrift (hier: beispiel-pyramide). Dies ist die Überschrift innerhalb der Bildbeschreibungsdatei, unter der sich die passende Beschreibung des jeweiligen Bildes wiederfinden lässt. Sollte dieser Teil einen Fehler aufweisen, springt der Screenreader automatisch an den Anfang der bilder.html, anstatt auf die spezielle Bildbeschreibung.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Definition</fett> Markdown ist eines dieser Schlagwörter, die einem in letzter Zeit immer häufiger begegnen, die man auch schon mal flüchtig irgendwo nachgeschlagen hat, unter denen man sich aber trotzdem nichts vorstellen kann. Wir erklären, warum Markdown vor allem für Blogger und <kursiv>IT-Einsteiger</kursiv> eine große Hilfe ist.</abs>
            </einschub>
            <abs>Eine spezielle Form der Textformatierung ist die Hervorhebung eines einzelnen Satzteils oder eines Absatzes in Form von spezieller Code-Darstellung. Dies ist vor allem bei technischen Inhalten sehr sinnvoll. Um einen Text oder ein Wort als Code zu formatieren, gibt es unterschiedliche Möglichkeiten.</abs>
            <abs>Wird ein ganzer Absatz als Code benötigt, eignen sich vor allem Akzentzeichen oder Tilden. Diese werden jeweils eine Zeile vor und eine Zeile nach dem Absatz, der als Code dargestellt werden soll gesetzt. Zudem ist es durch die Verwendung von vier Leerzeichen am Anfang möglich, eine komplette Zeile als Code darzustellen. Diese Leerzeichen müssen dann allerdings in jeder Zeile verwendet werden, weil der Code als eigener Absatz erkannt wird.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u5>
               <titel>
                  <text>Inline Elemente</text>
               </titel>
            </u5>
            <abs>Wenn eines oder mehrere Worte sowie Silben innerhalb eines Absatzes als Code dargestellt werden sollen, verwendet man einzelne Akzente Diese folgen dann den Regeln der regulären Textformatierung mit.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Zitate</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Im Grunde genommen unterstützt Markdown bzw. Matuc eine große Bandbreite an Sonderzeichen, die auch großteils durch diverse Screenreader gelesen werden können. Hierbei sind es vor allem all die Zeichen, die direkt von der Tastatur oder anhand eines Tastaturkürzels eingegeben werden können. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein Zeichen verwendet werden muss, welches innerhalb von Markdown eine Funktion besitzt. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein solches Zeichen Fehler bei der Konvertierung wirft und somit die weitere Bearbeitung verhindert. Zur Sicherheit sollte man daher alle Sonderzeichen, die normalerweise von der Markdown-Syntax verwendet werden, mit einem  maskiert werden.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Code-Blöcke</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Es gibt aber auch zahlreiche Sonderzeichen, die sich nicht auf normalem Wege darstellen lassen. Vor allem mathematische Symbole sind hier zu nennen, die unter Umständen nicht allzu leicht darzustellen sind.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Horizontale Linien</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Um solche Symbole und Formeln darzustellen, nutzt man in Markdown den Einschub eines LaTeX-Codes, der durch Dollarzeichen markiert wird (siehe dazu auch Einblicke in LateX). Es wird dabei zwischen zwei unterschiedlichen Einbindungen unterschieden. Die Erste benutzt Formeln und Sonderzeichen als Teil eines Fließtextes.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Links</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Hier werden dann einfache Dollarzeichen als Klammer verwendet, um in TeX die Befehle dazwischen zu schreiben. Dabei wird das generierte Bild, bei dem der TeX-Code als alternative Bildbeschreibung eingebunden wird, auf die Höhe der jeweiligen Zeile gestaucht. Das bedeutet im Umkehrschluss, raumfassende Formeln sind gerade für sehgeschädigte Leser unter Umständen unleserlich dargestellt. Man kann eine Anpassung der Grafik an den Inhalt des ausgegebenen TeX erzwingen, indem man doppelte Dollarzeichen verwendet. Hier baut allerdings das für die Konvertierung der LateX-Formeln verwendete MikTeX einen Abstand zur linken Seite in das Bild mit ein, der den Absatz visuell beeinträchtigt. Daher werden solche Formeln für einen eigenständigen Absatz genutzt.</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/face.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 7: Website von John Gruber mit ausführlichen Informationen"/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 7:</fett> Website von John Gruber mit ausführlichen Informationen</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Farbmanagement und PDF-Profile</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Sollte der Fall auftreten, dass zwei Listen direkt aufeinander folgen sollen, muss der Trenner  dazwischen gesetzt werden. Diese Kommentarzeile sorgt dafür, dass Pandoc zwei Listen voneinander unterscheiden kann. Der Kommentar wird dabei nicht übertragen. Ohne einen solchen Trenner (es darf natürlich auch Text oder eine andere Formatierung dazwischen geschoben werden) erkennt Pandoc die beiden gewünschten Listen als eine lose Liste, während die oben genannte Methode eine kompakte Liste erzeugt.</abs>
            <abs>Auch Unterlisten lassen sich sehr einfach mit Markdown erstellen und profitieren davon, dass Markdown optisch eine Vorstellung davon liefert, wie die endgültige Liste aussehen wird. Die nächste Ebene in der Listenhierarchie wird dabei entweder durch zwei Leerzeichen vor dem Eintrag oder einen mit der Tabulator-Taste erzeugten Abstand (alternativ auch vier Leerzeichen oder zweimal Tabulator-Taste) erzeugt. Es können auf diese Weise eine sehr große Anzahl an Unterebenen erzeugt werden, die sich in der Hierarchie immer weiter nach rechts bewegen. Das Listensymbol allerdings variiert nur in den ersten drei Ebenen (Schwarzer Punkt, dann weißer Punkt, anschließend schwarzes Viereck). Alle weiteren Ebenen folgen dem Muster der dritten Ebene.</abs>
            <abs>Anders als im Quellcode-Beispiel können allerdings innerhalb einer Liste Schritte in der Hierarchie zurück gemacht werden. Während man hier die Wahl zwischen allen bisher erzeugten Ebenen besitzt, also durchaus von der sechsten in die zweite Ebene zurückspringen kann, lässt sich bei aufsteigender Hierarchie nur jeweils eine Ebene voranschreiten. Eine auf diese Weise fehlerhaft erstellte Listenebene würde als blanker Text im letzten bis dahin korrekt formatierten Listeneintrag geschoben werden.</abs>
            <tabelle>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>In dieser Zelle
werden zwei
Umbrüche gewagt.</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier nicht!</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>In dieser Zelle wird kein Umbruch gewagt, aber mehr Text geschrieben.</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Asterisk</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Bindestrich</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Pluszeichen</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Hier wird eine
Zeile gebrochen.</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier nicht!</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier auch nicht!</abs>
                        </td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </tabelle>
            <abs>In vielen Dokumenten und Fachbüchern werden Zitate gesondert vom Fließtext ausgelagert und stehen in einem gesonderten Absatz. Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben. Diesen gesonderten Absatz erhält man, indem man ein &gt; mit anschließendem Leerzeichen an den Anfang setzt. Visuell wird dieser Absatz dadurch eingerückt. Bei der AGSBS werden auf diese Weise nur Zitate konvertiert. Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen.</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Liste mit nur einer Klammer und großen Buchstaben
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Markdown verwendet hierzu eine Syntax, die dem Stil von Links ähneln soll.</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Dies erlaubt zwei Arten: Inline und Referenz.</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Wenn ein Backtick im Code-Bereich dargestellt werden soll
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <abs>Links wurden in gewisser Hinsicht bereits bei der Einbindung von Bildern besprochen, die einen Verweis auf die externe Bildbeschreibungsdatei benötigen. Diese werden durch einen Linktext innerhalb eckiger Klammern am Anfang sowie dem anschließendem Link innerhalb runder Klammern erzeugt. Zusätzlich kann ein Titel für den Link erschaffen werden, indem mit dem Abstand eines Leerzeichens der Titel in Anführungszeichen am Ende des Klammerninhalts gesetzt wird.</abs>
            <abs>Im ersten Fall wird das Bild, dessen Alternativtext innerhalb der eckigen Klammern steht, direkt von dem in den runden Klammern befindlichen Pfad ausgelesen (Der Kürze wegen wurde der Zusatz “ägyptische” weggelassen). Im Falle der Dateistruktur bei der AGSBS ist dies ein Ordner, der sich auf derselben Ebene befindet, wie die Markdown- und HTML-Datei, die für das jeweilige Kapitel vorgesehen sind. In diesem Ordner werden Grafiken gespeichert, die ausgelesen werden sollen. Der zweite Fall verschiebt den Pfad in eine Referenz, die innerhalb der zweiten eckigen Klammern steht. Die Referenz kann dabei an jeder Stelle des Markdown-Dokuments stehen und beinhaltet denselben Pfad, wie die runden Klammer im vorherigen Beispiel.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Bei Auszeichnungssprachen handelt es sich nicht um Programmiersprachen. Erstere sind nur dafür da, festzulegen, in welcher Form ein Text strukturiert werden soll. <verweis verweis-extern="https://markdown.de">https://markdown.de</verweis> Programmiersprachen hingegen zeichnen sich durch Schleifen und Variablen aus und sind damit die Grundlage, um Software zu schreiben.</abs>
            </einschub>
            <abs>Im Grunde genommen unterstützt Markdown bzw. Matuc eine große Bandbreite an Sonderzeichen, die auch großteils durch diverse Screenreader gelesen werden können. Hierbei sind es vor allem all die Zeichen, die direkt von der Tastatur oder anhand eines Tastaturkürzels eingegeben werden können. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein Zeichen verwendet werden muss, welches innerhalb von Markdown eine Funktion besitzt. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein solches Zeichen Fehler bei der Konvertierung wirft und somit die weitere Bearbeitung verhindert. Zur Sicherheit sollte man daher alle Sonderzeichen, die normalerweise von der Markdown-Syntax verwendet werden, mit einem  maskiert werden.</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten gefolgt von einem Doppelpunkt;
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Die Link-URL kann wahlweise in spitzen Klammern verpackt werden;</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Das Titel-Attribut kann auch auf die nächste Zeile gesetzt;</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs); gefolgt von der URL für den Link;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <abs>Sollte der Fall auftreten, dass zwei Listen direkt aufeinander folgen sollen, muss der Trenner  dazwischen gesetzt werden. Diese Kommentarzeile sorgt dafür, dass Pandoc zwei Listen voneinander unterscheiden kann. Der Kommentar wird dabei nicht übertragen. Ohne einen solchen Trenner (es darf natürlich auch Text oder eine andere Formatierung dazwischen geschoben werden) erkennt Pandoc die beiden gewünschten Listen als eine lose Liste, während die oben genannte Methode eine kompakte Liste erzeugt.</abs>
            <abs>Listeneinträge lassen sich unterschiedliche gestalten. Innerhalb eines Eintrags lassen sich diverse Textformatierungen sowie eine Reihe anderer Formatierungen einfügen. Dazu zählt auch der Zeilenumbruch mit, allerdings werden bei der AGSBS statt Zeilenumbrüche der Übersicht halber komplett neue Absätze bevorzugt. Auch diese lassen sich problemlos per Markdown erstellen. Dazu wird nach dem ersten Absatz eines Listeneintrags eine Leerzeile gelassen und der anschließend neue Absatz durch vier Leerzeichen am Beginn eingeleitet. Diese Methode hat allerdings zur Folge, das eine lose Liste erzeugt wird und eine kompakte nicht mehr möglich ist.</abs>
            <abs>Hier werden dann einfache Dollarzeichen als Klammer verwendet, um in <kursiv>TeX</kursiv> die Befehle dazwischen zu schreiben. Dabei wird das generierte Bild, bei dem der <kursiv>TeX-Code</kursiv> als alternative Bildbeschreibung eingebunden wird, auf die Höhe der jeweiligen Zeile gestaucht. Das bedeutet im Umkehrschluss, raumfassende Formeln sind gerade für sehgeschädigte Leser unter Umständen unleserlich dargestellt. Man kann eine Anpassung der Grafik an den Inhalt des ausgegebenen TeX erzwingen, indem man doppelte Dollarzeichen verwendet. Hier baut allerdings das für die Konvertierung der LateX-Formeln verwendete MikTeX einen Abstand zur linken Seite in das Bild mit ein, der den Absatz visuell beeinträchtigt. Daher werden solche Formeln für einen eigenständigen Absatz genutzt.</abs>
         </kapitel>
      </vorspann>
      <hauptteil>
         <kapitel>
            <u1>
               <titel>
                  <text>Markdown Syntax</text>
               </titel>
            </u1>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/cover.jpg" ersatztext="Cover"/>
               <legende>
                  <abs>Cover</abs>
               </legende>
            </bild>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/first.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 1: Markdown verwendet einfache Zeichen zur Formatierung von Text."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 1:</fett> Markdown verwendet einfache Zeichen zur Formatierung von Text.</abs>
               </legende>
            </bild>
            <abs>Kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen. die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lernen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lesen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu schreiben.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Markdown</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Wenn wir Texte lesen, ganz egal ob im Internet, in einer Zeitschrift oder einem gedruckten Buch, erwarten wir ein bestimmtes Format. Besonders wichtige Wörter sind gefettet, eine Überschrift lässt sich mit einem Blick vom restlichen Text unterscheiden und mit einer ordentlichen Liste wird das Geschriebene anschaulicher. Wir nehmen solche Formatierungen als selbstverständlich wahr, und wenn wir selbst einen Text am PC verfassen, gelingt uns das meist ohne Probleme: Schriftgröße anpassen, Spiegelstriche setzen und Wörter fetten. Jedes Textverarbeitungsprogramm bietet Nutzern die unterschiedlichsten Möglichkeiten, um ihr Geschriebenes ansprechend zu gestalten.<fussnote>
                  <abs>Einbindung von Änderungen im Englischen Original, Text-Korrekturen</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Aber das ist keine Selbstverständlichkeit. Prinzipiell markieren Sie in solchen Situationen den Text, und die Software stellt diesen daraufhin so dar, wie Sie es sich wünschen. Den eigentlichen Quelltext inklusive Auszeichnungselemente (die Markierungen) bekommt man bei Word &amp; Co. gar nicht zu sehen. Und man könnte damit auch nicht viel anfangen: Für Menschen ist dieser Code nämlich kaum zu lesen. <fussnote>
                  <abs>Überarbeitung auf Basis einer neuen Version des englischen Originals</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Sprachen wie <fett>
                  <kursiv>HTML</kursiv>
               </fett> oder <fett>
                  <kursiv>LaTeX</kursiv>
               </fett> kann man zwar mit jedem Texteditor schreiben, aber sie lassen sich für Menschen nicht gut entziffern. Die vereinfachte Auszeichnungssprache Markdown will genau das ändern.Sie will das Beste aus beiden Welten: sowohl für Maschinen als auch für Menschen verständlich sein. Markdown verwendet selbsterklärende Elemente, um den Text zu formatieren. So ist auch ein damit ausgezeichneter Text relativ leicht von Menschen zu lesen.</abs>
            <abs>kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen. Allerdings sollte man auch dann die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <abs>
               <verweis verweis-extern="https://www.ionos.de/digitalguide/websites/web-entwicklung/markdown/">Markdwon</verweis>
            </abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Definition</fett> Markdown ist eines dieser <kursiv>Schlagwörter</kursiv>, die einem in letzter Zeit immer häufiger begegnen, die man auch schon mal flüchtig irgendwo nachgeschlagen hat, unter denen man sich aber trotzdem nichts vorstellen kann. Wir erklären, warum Markdown vor allem für Blogger und <kursiv>IT-Einsteiger</kursiv> eine große Hilfe ist.</abs>
            </einschub>
            <abs>Man kennt das – als ambitionierter Internet-User stößt man fast täglich auf Begriffe, die man schon tausendmal gelesen, bei denen man aber noch nie wirklich verstanden hat, was genau sich dahinter verbirgt. Oder man hat nur eine ungefähre Ahnung, worum es geht und möchte durch das eigene Halbwissen nicht unangenehm auffallen. Wir bringen Licht ins Dunkel und erklären die Begriffe und Plattformen auf leicht verständliche Weise. In der Vergangenheit haben wir uns schon reddit, <fett>
                  <kursiv>Tumblr</kursiv>
               </fett>, <fett>
                  <kursiv>GitHub</kursiv>
               </fett> und <fett>
                  <kursiv>Medium.com</kursiv>
               </fett> gewidmet. Heute erklären wir euch, was es mit Markdown auf sich hat.<fussnote>
                  <abs>Markdown ermöglicht es, Backslash-Maskierung zu nutzen um Zeichen zu schreiben</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/idea.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 2: In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen ."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 2:</fett> In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen .</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Wofür braucht man Markdown?</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Genau wie HTML – oder auch LaTeX – ist Markdown eine Auszeichnungssprache. Im Gegensatz zu den genannten soll Markdown aber möglichst leicht von Menschen zu lesen sein. Jedes Auszeichnungselement soll nicht abstrakt, sondern nah an der eigentlichen Bedeutung sein. <fett>Markdown</fett> vereinfacht dies, indem fettgedruckte Passagen einfach in <fett>Sternchen</fett> gesetzt werden.</abs>
            <abs>Diese Version ist zum einen einfacher zu lesen, denn das Sternchen macht die Hervorhebung direkt klar, und zum anderen sind die vier Zeichen sehr viel schneller zu tippen als Tags. Bereits ohne Konvertierung (also im Plain Text) kann ein Leser leicht feststellen, was der Verfasser meint selbst, wenn man die Markdown-Syntax nicht beherrscht.</abs>
            <abs>Das macht Markdown vor allem für solche Nutzer interessant, die zwar keinen IT-Hintergrund haben und auch keine Webdesign-Kenntnisse besitzen, aber dennoch regelmäßig Texte für das Internet verfassen: Blogger, die mit einem Content-Management-System (CMS) arbeiten beispielsweise. Aber auch technikaffine Menschen greifen zu Markdown, wenn sie einfache Texte verfassen. So verwenden manche Programmierer die Markdown Language, um begleitende Dokumente (z. B. Readme-Dateien) zu verfassen, die gar nicht erst konvertiert werden. Ob der Nutzer den Text in einem Markdown-Viewer öffnet oder im rohen Zustand liest, macht kaum einen Unterschied in puncto Lesbarkeit.</abs>
            <abs>Für die bekanntesten CMS wie WordPress oder Joomla existieren Plug-ins, die es den Systemen ermöglichen, Markdown zu verstehen. Auch viele Wikis, Foren (reddit beispielsweise) sowie der Website-Generator Jekyll können mit der vereinfachten Auszeichnungssprache umgehen.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Bei Auszeichnungssprachen handelt es sich nicht um Programmiersprachen. Erstere sind nur dafür da, festzulegen, in welcher Form ein Text strukturiert werden soll. <verweis verweis-extern="https://markdown.de">https://markdown.de</verweis> Programmiersprachen hingegen zeichnen sich durch Schleifen und Variablen aus und sind damit die Grundlage, um Software zu schreiben.</abs>
            </einschub>
            <abs>Markdown versucht kein Ersatz zu HTML zu sein, dafür ist der Umfang der Gestaltungsmöglichkeiten auch viel zu gering. Die Entwickler der Sprache sehen Markdown eher als Ergänzung. Es ist möglich, HTML-Elemente in ein Markdown-Dokument einzufügen und so das Spektrum der relativ simpel gehaltenen Sprache zu erweitern. Vielmehr soll die Markdown Language dazu dienen, das Schreiben (vor allem im Internet) zu vereinfachen. Wenn Markdown-Dokumente vom Parser umgewandelt werden, entstehen z. B. HTML-Dateien, um die Anzeige in Browsern zu ermöglichen.</abs>
            <abs>Computersprachen gelten weithin als kompliziert und schwierig zu erlernen. Auch wenn dem tatsächlich nicht so ist, gibt es doch eine hohe Einstiegshürde, um sich zum ersten Mal mit einer Programmier- oder Auszeichnungssprache zu beschäftigen. Andererseits aber werden solche Kenntnisse immer häufiger gefordert – beruflich wie privat. Wer heutzutage einen eigenen Blog oder eine Webseite betreiben möchte, muss sich entweder mit nervigen WYSIWYG-Editoren (What You See Is What You Get) herumschlagen oder zumindest ein Grundmaß an HTML beherrschen – oder eben Markdown verwenden: https://markdown.de.<fussnote>
                  <abs>Markdown ermöglicht es, Backslash-Maskierung zu nutzen um Zeichen zu schreiben</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Markdown hat Ähnlichkeiten mit einer Computersprache, ist aber wesentlich einfacher konzipiert und soll so für jeden verständlich sein. Markdown ermöglicht es, Texte im Web zu formatieren, ohne das betreffende Dokument dazu mit eckigen Klammern, Befehlen und sonstigen Kommandos zu überfluten, wie man sie für ein gestyltes HTML-Dokument normalerweise benötigt. Ein Markdown-Dokument soll übersichtlich bleiben, und auch im Rohformat angenehm zu lesen sein. Deswegen verwendet Markdown einfache Zeichen zur Formatierung von Text, zum Beispiel Sternchen und Unterstriche anstelle von eckigen Klammern und langen Befehlen. In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen, weil es dazu da ist, um Computersprachen in gewissen Nutzerkreisen überflüssig zu machen.<fussnote>
                  <abs>Markdown ist eine vereinfachte Auszeichnungssprache.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Die Markdown Syntax</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Markdown kommt mit einem guten Dutzend Zeichen für die Formatierung von Dokumenten aus. Die folgende Referenz-Tabelle ist nicht ganz vollständig, enthält aber die wichtigste Syntax. Die vollständige Beschreibung von Markdown findet man auf der Webseite von John Gruber.</abs>
            <abs>Markdown kann mit jedem simplen <kursiv>Text-Editor</kursiv> oder mit speziellen Markdown-Editoren erstellt werden. Mit Hilfe von Programmier-Scripten lässt sich Markdown in die unterschiedlichsten Formate umwandeln, beispielsweise auch in HTML. Der Vorteil von Markdown wird schnell deutlich, wenn man ein HTML-Dokument mit der entsprechenden Markdown-Syntax vergleicht. Ein einfacher Text mit einer Überschrift, einem Absatz und einer Liste sieht in HTML so aus: Wie man sieht ist Markdown deutlich einfacher, und zwar in dreifacher Hinsicht:</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lernen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lesen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu schreiben.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
            <abs>Gerade der letzte Punkt ist für Autoren interessant: Anders als bei den verbreiteten WYSIWYG-Editoren wie TinyMCE muss der Autor bei Markdown zwar erst einmal die Markdown-Syntax erlernen. Danach kann der Autor jedoch komplett auf die Formatierungs-Buttons verzichten und stattdessen die Formatierung des Textes direkt in den Schreibprozess integrieren. Die folgende Animation mit dem Editor Prosemirror demonstriert diesen Vorteil des ununterbrochenen Schreibprozesses noch einmal:</abs>
            <abs>Zusätzlich zur Markdown-Syntax sollte man ein paar Grundprinzipien kennen. Anders als bei normalen Text-Dokumenten entstehen Absätze oder andere Inhaltsblöcke bei Markdown nur dann, wenn sie durch eine Leerzeile (also zwei Returns) abgetrennt sind. Weniger bekannt ist die Syntax für weiche Umbrüche: Weiche Umbrüche werden durch zwei oder mehr Leerzeichen am Ende eines Absatzes und einem einfachen Return erzeugt. <fussnote>
                  <abs>Autoren können drei verschiedene Editor-Typen verwenden</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Sie können mit Markdown Text nicht unterstreichen. Bei HTML ist dies zwar mithilfe des &lt;u&gt; Tags möglich, man rät generell aber davon ab. Da im Web Hyperlinks als unterstrichener Text dargestellt werden, möchte man Verwechslungen vermeiden. <verweis verweis-extern="https://www.ionos.de/digitalguide/websites/web-entwicklung/markdown/">Markdwon</verweis>
               </abs>
            </einschub>
            <abs>Ein weiteres Prinzip von Markdown ist der Einzug durch vier Leerzeichen oder durch einen Tab am Beginn einer Zeile. Mit dem Einzug lassen sich beispielsweise Listen mit Unter-Ebenen erstellen. Auch andere Markdown-Elemente können verschachtelt werden, allerdings dürften viele Autoren von der recht komplexen Syntax bald überfordert sein. Zudem fehlen bei der ursprünglichen Markdown-Definition zahlreiche gebräuchliche Elemente wie beispielsweise Tabellen. Daher ist die Verwendung von HTML in einem Markdown-Dokument erlaubt. Allerdings gibt es auch einige Erweiterungen für Markdown, die diese Lücken weitestgehend schließen. Allen voran die Erweiterung Markdown-Extra. <fussnote>
                  <abs>Für die Auszeichnung von Text verwendet Markdown vor allem Satzzeichen.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Im HTML-Format werden ganze 49 Zeichen zur Formatierung benötigt. In Markdown wird für die gesamte Formatierung nur ein Bruchteil der Zeichen benötigt, nämlich acht Stück, und außerdem ist der Text deutlich angenehmer zu lesen.</abs>
            <abs>Das Beispiel zeigt bereits einige der wichtigsten Markdown-Auszeichnungen:</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Überschriften: Überschriften werden einfach mit Rauten ausgezeichnet. Die Anzahl der Rauten entspricht der Ordnung der Überschriften.
</abs>
                  <liste_ungeordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten (wahlweise mit mit bis zu drei Leerzeichen eingerückt);</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von einem Doppelpunkt;</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_ungeordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Fettschreibung und Kursivierung: Um einen Text  oder  zu setzen, genügt es in Markdown, den entsprechenden Abschnitt in Sternchen zu setzen.
</abs>
                  <liste_ungeordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs);</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von der URL für den Link;</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_ungeordnet>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_5.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 3: Markdown erkennt den Text nicht als Liste an."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 3:</fett> Markdown erkennt den Text nicht als Liste an.</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Markdown-Erweiterungen und Alternativen</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Neben der oben vorgestellten Erweiterung Markdown-Extra gibt es noch weitere Variationen bzw. Ergänzungen. CommonMark ist beispielsweise eine eigene Definition, die Unklarheiten der ursprünglichen Markdown-Spezifikation beseitigen will. Das populäre GitHub Flavoured Markdown ist eine auf CommonMark aufbauende Erweiterung von GitHub.</abs>
            <abs>Zu den <fett>Markdown-Alternativen</fett> zählen neben bekannten Auszeichnungssprachen wie Wikitext oder LaTeX auch Textile und ReStructuredText (reST). Beide Auszeichnungssprachen sind zwar mächtiger als Markdown, allerdings deutlich weniger verbreitet und eher in der technik-affinen Szene bekannt. Die reST-Syntax ist beispielsweise im Python-Umfeld entstanden und wird gerne für Dokumentationen genutzt. Bei Textile kann man auch <fett>Inline-CSS</fett> nutzen und dadurch sehr individuelle Dokumente gestalten. Allerdings sind dafür tiefere Kenntnisse in HTML und CSS nötig, während Markdown auch für Laien uneingeschränkt nutzbar ist.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Code</fett> Um einen Textbereich als Code zu kennzeichnen, nutzt man bei Markdown den sogenannten Backtick, auch als Gravis oder accent grave bekannt – nicht zu verwechseln mit dem einfachen Anführungszeichen.</abs>
            </einschub>
            <codeblock syntax="sourceCode python">s  = [6, 4, 2, 9, 15]
print s</codeblock>
            <codeblock syntax="sourceCode javascript">var s = new Array(6, 7, 14);
alert(s);</codeblock>
            <abs>Wer noch mehr Features benötigt, der kann mit entsprechenden JavaScript-Bibliotheken auch Flowcharts, Sequenz-Diagramme oder sogar Gantt-Diagramme mit Hilfe von Text erstellen. Beispiele sind Mermaid, JS-Sequence-Diagrams, Flowcharts.js oder auch Markdeep. Bekannt sind auch MathJax und KaTeX. Mit den beiden Bibliotheken lassen sich mathematische Formeln darstellen, die in der LaTeX oder MathML-Syntax geschrieben sind. Diese Bibliotheken sind eigenständig und haben nichts mehr mit der Markdown-Definition zu tun. Dennoch haben einige Markdown-Editoren diese Bibliotheken und ihre Syntax übernommen.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Hinweis</fett> Manche Nutzer setzen auch nach den Überschriften noch Rauten. Das kann die Lesefreundlichkeit erhöhen, ist aber technisch gesehen überflüssig. Beim Konvertieren werden diese Zeichen einfach ignoriert.</abs>
            </einschub>
            <abs>
               <fett>Absätze und Zeilenumbrüche</fett>
            </abs>
            <abs>Ein Absatz besteht einfach aus einer oder aus mehreren Zeilen von Text, abgetrennt durch eine oder mehrere leere Zeilen. (Eine leere Zeile ist jede Zeile die aussieht wie eine leere Zeile – eine Zeile die nichts anderes enthält als Leerzeichen und Tabs wird als leer behandelt.) Normale Absätze sollten nicht mit Leerzeichen oder Tabs eingerückt sein.</abs>
            <abs>
Dieses Wort ist fett und dieses <fett>auch</fett>. Die Verbreitung von Markdown hat in den letzten Jahren massiv zugenommen. Plattformen für Entwickler wie StackOverflow oder GitHub nutzen ausschließlich Markdown oder eine Markdown-ähnliche Syntax. Über populäre Tools und Plattformen wie Reddit, Trello oder Slack hat Markdown jedoch auch Eingang in den Mainstream gefunden.
</abs>
            <abs>Auch bei den Content Management Systemen hat die Verbreitung von Markdown deutlich zugenommen. Static Site Generatoren arbeiten mehr oder weniger ausschließlich mit Markdown. Auch Flat-File-CMS setzen so gut wie immer auf Markdown als Auszeichnungssprache. Viele andere Systeme wie WordPress, Craft CMS und ProcessWire nutzen zwar nach wie vor klassische HTML-Editoren, bieten jedoch Erweiterungen und Plugins für Markown an. Die folgende Tabelle kann eine erste Orientierung bieten:</abs>
            <tabelle>
               <table>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th>
                           <abs>CMS</abs>
                        </th>
                        <th>
                           <abs>Typ</abs>
                        </th>
                        <th>
                           <abs>Besonderheit</abs>
                        </th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Automad</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Bludit</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Wahl zwischen TinyMCE (HTML) und SimpleMDE (Markdown)</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Bolt CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Field für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Flextype</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown für Fließtext</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Ghost CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown für Fließtext mit CommonMark</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Grav CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Kirby</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown, Markdown-Extra und Kirby Text für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>October CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Seiten</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Statamic</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Field für Fließtexte (alterativ Redaktor HTML-Editor)</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Typemill</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Bietet einen Visual Markdown Editor und einen Raw Markdown Mode</abs>
                        </td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </tabelle>
            <abs>Die Gründe für die wachsende Beliebtheit von Markdown sind klar: Noch vor wenigen Jahren feierten WYSIWYG-Editoren und das Inpage-Editing einen Siegeszug. Dagegen wurde Wikipedia dafür kritisiert, an einer als umständlich empfundenen Auszeichnungssprache festzuhalten. Langsam ändert sich jedoch die Wahrnehmung. Denn wenn die WYSIWYG-Editoren versagen, bleibt nur noch der Wechsel in den für Laien sehr komplexen HTML-Quellcode. Gleichzeitig ist das Inpage-Editing in der Bedienung oft sperrig und längst nicht bei allen Autoren beliebt.</abs>
            <abs>
               <fett>
                  <kursiv>Mardkown-Editoren</kursiv>
               </fett> sind dagegen ausgesprochen robust und stabil. Mit der Syntax können Autoren Fehler einfacher beheben, die Dokumente sind universeller verwendbar und auch die Sicherheit von Markdown-Editoren ist tendenziell höher als bei <kursiv>
                  <fett>HTML-Editoren</fett>
               </kursiv>. Zudem sind in den letzten Jahren auch die Online-Editoren für Markdown deutlich komfortabler geworden.</abs>
            <abs>Neben den spezifischen Zeichen, die HTML mit sich bringt, nutzt eben auch Markdown bestimmte Symbole zur Auszeichnung. Setzt man diese ein, reagiert der Parser beim Konvertieren darauf. Um diese Zeichen in ihrer eigentlichen Bedeutung zu verwenden, setzt man einfach jeweils einen Backslash davor. Wichtig: Der Backslash muss vor jedes einzelne Zeichen geschrieben werden; also beispielsweise sowohl vor eine öffnende als auch vor eine schließende Klammer.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Inline-HTML</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>Markdown ist kein Ersatz für HTML, nicht einmal Ansatzweise. Der Umfang der Syntax ist sehr klein und entspricht nur einem geringen Teil aller HTML-Tags. Es ist nicht die Absicht von Markdown, das Einfügen von HTML-Tags zu erleichtern. HTML ist bereits einfach genug. Die Idee hinter Markdown ist es, Text so einfach wie möglich zu lesen, zu schreiben und zu bearbeiten. HTML ist ein Publikations-Format; Markdown ist ein Schreib-Format. Daher berücksichtigt seine Syntax nur Inhalte, die mit purem Text zu vermitteln sind. Für jede Formatierung, die nicht mit Markdown machbar ist, kann einfach HTML verwendet werden. Es ist nicht nötig, HTML zu markieren um es vom Rest abzugrenzen. Es wird einfach in den Text geschrieben.</abs>
            <abs>Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird. Es kann zum Beispiel keine Betonung innerhalb von HTML-Blöcken benutzt werden. Inline-HTML-Tags wie z.B. &lt;span&gt;, &lt;cite&gt;, oder &lt;del&gt; können überall in einen Markdown-Absatz, Listenpunkt oder einer Kopfzeile verwendet werden. HTML-Tags können sogar statt der entsprechenden Markdown-Formatierung verwendet werden. Es ist kein Problem, statt Markdows Syntax für Links oder Grafiken einfach &lt;a&gt; oder &lt;img&gt; zu verwenden.</abs>
            <abs>Markdown wurde für das Web entwickelt, daher sollte es nicht überraschen, dass es viele Anwendungen gibt, die speziell für die Erstellung von Website-Inhalten entwickelt wurden.</abs>
            <abs>Wenn Sie nach der einfachsten Möglichkeit suchen, eine Website mit Markdown-Dateien zu erstellen, lesen Sie blot.im und smallvictori.es . Nachdem Sie sich für einen dieser Dienste angemeldet haben, erstellen sie einen Dropbox-Ordner auf Ihrem Computer. Ziehen Sie einfach Ihre Markdown-Dateien in den Ordner und - poof! - Sie sind auf Ihrer Website. Einfacher geht es nicht.</abs>
            <abs>Wenn Sie mit HTML, CSS und Versionskontrolle vertraut sind, schauen Sie sich Jekyll an, einen beliebten statischen Site-Generator, der Markdown-Dateien verwendet und eine HTML-Website erstellt. Ein Vorteil dieses Ansatzes ist, dass GitHub Pages kostenloses Hosting für von Jekyll generierte Websites bietet. Wenn Jekyll nicht Ihre Tasse Tee ist, wählen Sie einfach einen der vielen anderen verfügbaren statischen Site-Generatoren. Wenn Sie ein Content Management System (CMS) zur Stromversorgung Ihrer Website verwenden möchten, schauen Sie sich Ghost an. Es ist eine kostenlose Open-Source-Blogging-Plattform mit einem netten Markdown-Editor. Wenn Sie ein WordPress-Benutzer sind, werden Sie froh sein zu wissen, dass es Markdown-Unterstützung für Websites gibt, die auf WordPress.com gehostet werden. Selbst gehostete WordPress-Sites können das Jetpack-Plugin verwenden.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Block Elenemente</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>In HTML gibt es zwei Zeichen, die einer besonderen Behandlung bedürfen: &lt; und &amp;. Die linke spitze Klammer wird verwendet um HTML-Tags zu öffnen, das kaufmännische Und wird verwendet um benannte Zeichen (Entities) zu beschreiben. Wenn diese Zeichen in HTML-Dokumenten als “sie selbst” verwendet werden sollen, müssen sie als Entities maskiert werden, also als &amp;lt: &lt; .</abs>
            <abs>Das kaufmännische Und ist besonders unpraktisch für Web-Entwickler. Will man über “AT&amp;T” schreiben, muss man “AT&amp;T” schreiben. Das kaufmännische Und muss sogar in URLs maskiert werden. In einem Link zur Seite. muss die URL wie folgt kodiert werden: https://www.google.com/search?q=markdown&amp;tbm</abs>
            <abs>Prinzipiell gibt es in Markdown keinen Grund, warum man die Zeichen nicht „wie sie sind“ einsetzen kann. Da Nutzer aber die Möglichkeit haben, Markdown mit HTML zu vermischen, wird der Fall komplexer. Damit Sie nicht selbst diese Schwierigkeit lösen müssen, versteht der Parser, wann Sie die einfachen Schriftzeichen haben möchten und wann Sie HTML-Code verwenden. A &amp; B und a &gt; b.<fussnote>
                  <abs>Ein Punkt in einer geordneten Liste.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen.<fussnote>
                  <abs>Markdown ist gut genug, um grundlegende Dokumente wie Aufgaben und Buchstaben zu erstellen.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Allerdings sollte man auch dann die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten (wahlweise mit mit bis zu drei Leerzeichen eingerückt);</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem Doppelpunkt;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs);</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von der URL für den Link;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_2.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 4: Neuere CMS können häufig bereits von Haus aus mit Markdown umgehen."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 4:</fett> Neuere CMS können häufig bereits von Haus aus mit Markdown umgehen.</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Darstellung von Text</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>Wenn regulärer Text im Markdown-Format umgesetzt werden soll, reicht es, diesen als solchen in einer eigenen Zeile bzw. in einem eigenen Absatz zu schreiben. Jeder zusammenhängende Text, der geschrieben wird, wird als ein einzelner Absatz bei Markdown betrachtet.</abs>
            <abs>Will man mehrere Absätze darstellen, muss zwischen die Textblöcke eine Leerzeile geschoben werden. Direkt an einen Text folgende Elemente werden als Fortsetzung des vorherigen Textblocks erkannt und dementsprechend ohne Umbruch dargestellt.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Formeln</fett> Es gibt aber auch zahlreiche Sonderzeichen, die sich nicht auf normalem Wege darstellen lassen. Um solche Symbole und Formeln darzustellen, nutzt man in Markdown den Einschub eines LaTeX-Codes, der durch Dollarzeichen markiert wird <formel_inline>
                     <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                        <semantics>
                           <mrow>
                              <mi>f</mi>
                              <mo stretchy="false" form="prefix">(</mo>
                              <mi>x</mi>
                              <mo stretchy="false" form="postfix">)</mo>
                              <mo>=</mo>
                              <munderover>
                                 <mo>∑</mo>
                                 <mn>1</mn>
                                 <mi>k</mi>
                              </munderover>
                              <mn>4</mn>
                              <mi>x</mi>
                              <mo>−</mo>
                              <mfrac>
                                 <mn>1</mn>
                                 <mi>x</mi>
                              </mfrac>
                           </mrow>
                           <annotation encoding="application/x-tex">f(x) = \sum\limits_1^k 4x - \frac{1}{x}</annotation>
                        </semantics>
                     </math>
                  </formel_inline>
               </abs>
            </einschub>
            <abs>Als vereinfachte Auszeichnungssprache dient Markdown dazu, für den jeweiligen Ersteller leicht zu lesen und leicht zu schreiben zu sein. Während HTML eine längere Einarbeitung in Tags und Formatierungsbefehle erfordert, können in Markdown Texte mit nur wenigen Mitteln umgesetzt werden. Der Katalog der Möglichkeiten, die Markdown bietet, ist zwar beschränkt, allerdings lässt sich für komplexere Sachverhalte und Darstellung auf einfache Weise HMTL direkt in den geschriebenen Markdown-Text integrieren.</abs>
            <abs>Um Markdown so einfach wie möglich zu halten, wird nicht nur ein geringerer Befehlsapparat genutzt. Auch die genutzten Formalia sollen in ihrer Gestalt dem Endergebnis so ähnlich wie möglich sein. So sind kursive Elemente als Hervorhebung auch innerhalb der Markdown-Syntax einfach zu erkennen und übersichtliche Darstellungen wie Listen und Tabellen sehen so aus, wie Listen und Tabellen aussehen sollten.</abs>
            <abs>Bei der Arbeitsgruppe Studium für Blinde und Sehbehinderte nutzen wir das Markdown-Format, um auf einfache Weise Literatur in barrierefreie HTML-Dokumente umzusetzen. Durch den steten Wachstum der Nachfrage an solchen Dokumenten, müssen auf der einen Seite mehr studentische Hilfskräfte aus unterschiedlichsten Studienbereichen auch ohne tiefere Kenntnisse von Auszeichnungssprachen angestellt und auf der anderen Seite der Umsetzungsprozess optimiert werden. Die einfache Syntax von Markdown unterstützt bei der AGSBS diese Ziele. Eine spätere Konvertierung ins HTML-Format wird durch Matuc gewährleistet.</abs>
            <abs>In dieser Übersicht stellen wir die verschiedenen Elemente von Markdown genauer vor und präsentieren Anwendungsbeispiele, wie sie bei der Übertragung von Dokumenten innerhalb der AGSBS vorkommen können. An einigen Stellen werden Quellcode-Beispiele genutzt, die anschließend von einer visuellen Darstellung des jeweiligen Codes in HTML begleitet werden. Diese sollen eine Vorstellung davon schaffen, wie der geschriebene Markdown-Text eines zu übertragenden Dokumentes in seinem Endprodukt aussehen kann.</abs>
            <abs>
               <formel_inline>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                     <semantics>
                        <mrow>
                           <mi>f</mi>
                           <mo stretchy="false" form="prefix">(</mo>
                           <mi>x</mi>
                           <mo stretchy="false" form="postfix">)</mo>
                           <mo>=</mo>
                           <munderover>
                              <mo>∑</mo>
                              <mn>1</mn>
                              <mi>k</mi>
                           </munderover>
                           <mn>4</mn>
                           <mi>x</mi>
                           <mo>−</mo>
                           <mfrac>
                              <mn>1</mn>
                              <mi>x</mi>
                           </mfrac>
                        </mrow>
                        <annotation encoding="application/x-tex">f(x) = \sum\limits_1^k 4x - \frac{1}{x}</annotation>
                     </semantics>
                  </math>
               </formel_inline>
            </abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u4>
               <titel>
                  <text>Textformatierung</text>
               </titel>
            </u4>
            <abs>Um bestimmte Elemente eines Textes hervorzuheben, werden für Sehende oftmals visuelle Formatierungen gewählt. Wenn ein Autor sich für eine solche Hervorhebung entscheidet, denkt er sich etwas hinter dieser zusätzlichen Information. Blinde und sehgeschädigte Leser würde eine solche Information unter Umständen vorenthalten werden, wenn man bei der Bearbeitung Textformatierungen weglassen würde. Ein Nachteil entsteht.<fussnote>
                  <abs>Vorformatierte Code-Blöcke werden verwendet um über Programm- oder Markup-Quelltext zu schreiben.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>
               <fett>Fett- und Kursivdarstellung</fett> Die geläufigsten Formatierungen sind der Fett- und Kursivdruck. Diese werden durch Asteriske * und Unterstriche _ erzeugt, die Wahl des jeweiligen Mittels ist dabei großteils dem Verfasser des Markdown-Textes überlassen. Über das Atom-Plugin wird die Formatierung mit Asterisk-Symbolen verwendet. Die Worte, die man fett und kursiv hervorheben möchte, müssen zwischen diese Zeichen gestellt werden. Bei kursiver Formatierung findet sich jeweils ein Stern oder Unterstrich vorne und das jeweilige Pendant einmal hinten. Bei fetter Formatierung sind es jeweils zwei Zeichen, wie beim folgenden Beispiel. Soll kursiv und fett dargestellt werden, schreibt man jeweils dreimal das gewählte Zeichen.<fussnote>
                  <abs>Um Listen schön zu formatieren, können die einzelnen Einträge weiter eingerückt werden.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>
               <fett>Überschriften</fett> Markdown unterstützt die Formatierung von insgesamt sechs verschiedenen Überschriften-Ebenen. Dabei beginnt jedes Kapitel aus der AGSBS-Struktur erneut bei der Überschrift erster Ebene, um beim späteren Konvertierungsprozess ein übersichtliches Inhaltsverzeichnis erzeugen zu können.</abs>
            <abs>Es gibt zwei Möglichkeiten, um Überschriften in Markdown zu erzeugen. Die Unterschiede betreffen allerdings nur die Überschriften der ersten und zweiten Ebene. Alle anderen Ebenen werden durch die Anzahl der vorhandenen Rauten bestimmt:</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="https://cdn.pixabay.com/photo/2016/03/27/22/06/black-and-white-1284465_960_720.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 5: Markdown unterstützt zwei Arten von Kopfzeilen-Formatierung, Setext und atx.."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 5:</fett> Markdown unterstützt zwei Arten von Kopfzeilen-Formatierung, Setext und atx..</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u4>
               <titel>
                  <text>Markdown Elemente</text>
               </titel>
            </u4>
            <abs>In vielen Dokumenten und Fachbüchern werden Zitate gesondert vom Fließtext ausgelagert und stehen in einem gesonderten Absatz. Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben. Diesen gesonderten Absatz erhält man, indem man ein &gt; mit anschließendem Leerzeichen an den Anfang setzt. Visuell wird dieser Absatz dadurch eingerückt. Bei der AGSBS werden auf diese Weise nur Zitate konvertiert. Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen.</abs>
            <abs>Links wurden in gewisser Hinsicht bereits bei der Einbindung von Bildern besprochen, die einen Verweis auf die externe Bildbeschreibungsdatei benötigen. Diese werden durch einen Linktext innerhalb eckiger Klammern am Anfang sowie dem anschließendem Link innerhalb runder Klammern erzeugt. Zusätzlich kann ein Titel für den Link erschaffen werden, indem mit dem Abstand eines Leerzeichens der Titel in Anführungszeichen am Ende des Klammerninhalts gesetzt wird.</abs>
            <abs>Im ersten Fall wird das Bild, dessen Alternativtext innerhalb der eckigen Klammern steht, direkt von dem in den runden Klammern befindlichen Pfad ausgelesen (Der Kürze wegen wurde der Zusatz “ägyptische” weggelassen). Im Falle der Dateistruktur bei der AGSBS ist dies ein Ordner, der sich auf derselben Ebene befindet, wie die Markdown- und HTML-Datei, die für das jeweilige Kapitel vorgesehen sind. In diesem Ordner werden Grafiken gespeichert, die ausgelesen werden sollen. Der zweite Fall verschiebt den Pfad in eine Referenz, die innerhalb der zweiten eckigen Klammern steht. Die Referenz kann dabei an jeder Stelle des Markdown-Dokuments stehen und beinhaltet denselben Pfad, wie die runden Klammer im vorherigen Beispiel. Im Gegensatz zu den genannten soll Markdown aber möglichst leicht von Menschen zu lesen sein.</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_4.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 6: Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird"/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 6:</fett> Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u5>
               <titel>
                  <text>Spezielle Formatierungen</text>
               </titel>
            </u5>
            <abs>Ausgelagerte Beschreibungen erhalten eine zusätzliche Verlinkung. So werden um den Code des ersten Beispiels zusätzliche, eckige Klammern hinzugefügt und anschließend in einem weiteren Paar runder Klammern eine Referenz gesetzt. Der erste Teil bilder.html bezieht sich dabei auf die zusätzliche Datei für Bildbeschreibungen, die auf derselben Ebene liegt wie die Dokumentendatei. Nach der Raute erscheint dann der Ankerpunkt der jeweiligen Beschreibungsüberschrift (hier: beispiel-pyramide). Dies ist die Überschrift innerhalb der Bildbeschreibungsdatei, unter der sich die passende Beschreibung des jeweiligen Bildes wiederfinden lässt. Sollte dieser Teil einen Fehler aufweisen, springt der Screenreader automatisch an den Anfang der bilder.html, anstatt auf die spezielle Bildbeschreibung.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Definition</fett> Markdown ist eines dieser Schlagwörter, die einem in letzter Zeit immer häufiger begegnen, die man auch schon mal flüchtig irgendwo nachgeschlagen hat, unter denen man sich aber trotzdem nichts vorstellen kann. Wir erklären, warum Markdown vor allem für Blogger und <kursiv>IT-Einsteiger</kursiv> eine große Hilfe ist.</abs>
            </einschub>
            <abs>Eine spezielle Form der Textformatierung ist die Hervorhebung eines einzelnen Satzteils oder eines Absatzes in Form von spezieller Code-Darstellung. Dies ist vor allem bei technischen Inhalten sehr sinnvoll. Um einen Text oder ein Wort als Code zu formatieren, gibt es unterschiedliche Möglichkeiten.</abs>
            <abs>Wird ein ganzer Absatz als Code benötigt, eignen sich vor allem Akzentzeichen oder Tilden. Diese werden jeweils eine Zeile vor und eine Zeile nach dem Absatz, der als Code dargestellt werden soll gesetzt. Zudem ist es durch die Verwendung von vier Leerzeichen am Anfang möglich, eine komplette Zeile als Code darzustellen. Diese Leerzeichen müssen dann allerdings in jeder Zeile verwendet werden, weil der Code als eigener Absatz erkannt wird.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u5>
               <titel>
                  <text>Inline Elemente</text>
               </titel>
            </u5>
            <abs>Wenn eines oder mehrere Worte sowie Silben innerhalb eines Absatzes als Code dargestellt werden sollen, verwendet man einzelne Akzente Diese folgen dann den Regeln der regulären Textformatierung mit.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Zitate</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Im Grunde genommen unterstützt Markdown bzw. Matuc eine große Bandbreite an Sonderzeichen, die auch großteils durch diverse Screenreader gelesen werden können. Hierbei sind es vor allem all die Zeichen, die direkt von der Tastatur oder anhand eines Tastaturkürzels eingegeben werden können. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein Zeichen verwendet werden muss, welches innerhalb von Markdown eine Funktion besitzt. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein solches Zeichen Fehler bei der Konvertierung wirft und somit die weitere Bearbeitung verhindert. Zur Sicherheit sollte man daher alle Sonderzeichen, die normalerweise von der Markdown-Syntax verwendet werden, mit einem  maskiert werden.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Code-Blöcke</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Es gibt aber auch zahlreiche Sonderzeichen, die sich nicht auf normalem Wege darstellen lassen. Vor allem mathematische Symbole sind hier zu nennen, die unter Umständen nicht allzu leicht darzustellen sind.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Horizontale Linien</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Um solche Symbole und Formeln darzustellen, nutzt man in Markdown den Einschub eines LaTeX-Codes, der durch Dollarzeichen markiert wird (siehe dazu auch Einblicke in LateX). Es wird dabei zwischen zwei unterschiedlichen Einbindungen unterschieden. Die Erste benutzt Formeln und Sonderzeichen als Teil eines Fließtextes.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Links</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Hier werden dann einfache Dollarzeichen als Klammer verwendet, um in TeX die Befehle dazwischen zu schreiben. Dabei wird das generierte Bild, bei dem der TeX-Code als alternative Bildbeschreibung eingebunden wird, auf die Höhe der jeweiligen Zeile gestaucht. Das bedeutet im Umkehrschluss, raumfassende Formeln sind gerade für sehgeschädigte Leser unter Umständen unleserlich dargestellt. Man kann eine Anpassung der Grafik an den Inhalt des ausgegebenen TeX erzwingen, indem man doppelte Dollarzeichen verwendet. Hier baut allerdings das für die Konvertierung der LateX-Formeln verwendete MikTeX einen Abstand zur linken Seite in das Bild mit ein, der den Absatz visuell beeinträchtigt. Daher werden solche Formeln für einen eigenständigen Absatz genutzt.</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/face.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 7: Website von John Gruber mit ausführlichen Informationen"/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 7:</fett> Website von John Gruber mit ausführlichen Informationen</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Farbmanagement und PDF-Profile</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Sollte der Fall auftreten, dass zwei Listen direkt aufeinander folgen sollen, muss der Trenner  dazwischen gesetzt werden. Diese Kommentarzeile sorgt dafür, dass Pandoc zwei Listen voneinander unterscheiden kann. Der Kommentar wird dabei nicht übertragen. Ohne einen solchen Trenner (es darf natürlich auch Text oder eine andere Formatierung dazwischen geschoben werden) erkennt Pandoc die beiden gewünschten Listen als eine lose Liste, während die oben genannte Methode eine kompakte Liste erzeugt.</abs>
            <abs>Auch Unterlisten lassen sich sehr einfach mit Markdown erstellen und profitieren davon, dass Markdown optisch eine Vorstellung davon liefert, wie die endgültige Liste aussehen wird. Die nächste Ebene in der Listenhierarchie wird dabei entweder durch zwei Leerzeichen vor dem Eintrag oder einen mit der Tabulator-Taste erzeugten Abstand (alternativ auch vier Leerzeichen oder zweimal Tabulator-Taste) erzeugt. Es können auf diese Weise eine sehr große Anzahl an Unterebenen erzeugt werden, die sich in der Hierarchie immer weiter nach rechts bewegen. Das Listensymbol allerdings variiert nur in den ersten drei Ebenen (Schwarzer Punkt, dann weißer Punkt, anschließend schwarzes Viereck). Alle weiteren Ebenen folgen dem Muster der dritten Ebene.</abs>
            <abs>Anders als im Quellcode-Beispiel können allerdings innerhalb einer Liste Schritte in der Hierarchie zurück gemacht werden. Während man hier die Wahl zwischen allen bisher erzeugten Ebenen besitzt, also durchaus von der sechsten in die zweite Ebene zurückspringen kann, lässt sich bei aufsteigender Hierarchie nur jeweils eine Ebene voranschreiten. Eine auf diese Weise fehlerhaft erstellte Listenebene würde als blanker Text im letzten bis dahin korrekt formatierten Listeneintrag geschoben werden.</abs>
            <tabelle>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>In dieser Zelle
werden zwei
Umbrüche gewagt.</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier nicht!</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>In dieser Zelle wird kein Umbruch gewagt, aber mehr Text geschrieben.</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Asterisk</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Bindestrich</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Pluszeichen</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Hier wird eine
Zeile gebrochen.</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier nicht!</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier auch nicht!</abs>
                        </td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </tabelle>
            <abs>In vielen Dokumenten und Fachbüchern werden Zitate gesondert vom Fließtext ausgelagert und stehen in einem gesonderten Absatz. Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben. Diesen gesonderten Absatz erhält man, indem man ein &gt; mit anschließendem Leerzeichen an den Anfang setzt. Visuell wird dieser Absatz dadurch eingerückt. Bei der AGSBS werden auf diese Weise nur Zitate konvertiert. Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen.</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Liste mit nur einer Klammer und großen Buchstaben
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Markdown verwendet hierzu eine Syntax, die dem Stil von Links ähneln soll.</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Dies erlaubt zwei Arten: Inline und Referenz.</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Wenn ein Backtick im Code-Bereich dargestellt werden soll
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <abs>Links wurden in gewisser Hinsicht bereits bei der Einbindung von Bildern besprochen, die einen Verweis auf die externe Bildbeschreibungsdatei benötigen. Diese werden durch einen Linktext innerhalb eckiger Klammern am Anfang sowie dem anschließendem Link innerhalb runder Klammern erzeugt. Zusätzlich kann ein Titel für den Link erschaffen werden, indem mit dem Abstand eines Leerzeichens der Titel in Anführungszeichen am Ende des Klammerninhalts gesetzt wird.</abs>
            <abs>Im ersten Fall wird das Bild, dessen Alternativtext innerhalb der eckigen Klammern steht, direkt von dem in den runden Klammern befindlichen Pfad ausgelesen (Der Kürze wegen wurde der Zusatz “ägyptische” weggelassen). Im Falle der Dateistruktur bei der AGSBS ist dies ein Ordner, der sich auf derselben Ebene befindet, wie die Markdown- und HTML-Datei, die für das jeweilige Kapitel vorgesehen sind. In diesem Ordner werden Grafiken gespeichert, die ausgelesen werden sollen. Der zweite Fall verschiebt den Pfad in eine Referenz, die innerhalb der zweiten eckigen Klammern steht. Die Referenz kann dabei an jeder Stelle des Markdown-Dokuments stehen und beinhaltet denselben Pfad, wie die runden Klammer im vorherigen Beispiel.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Bei Auszeichnungssprachen handelt es sich nicht um Programmiersprachen. Erstere sind nur dafür da, festzulegen, in welcher Form ein Text strukturiert werden soll. <verweis verweis-extern="https://markdown.de">https://markdown.de</verweis> Programmiersprachen hingegen zeichnen sich durch Schleifen und Variablen aus und sind damit die Grundlage, um Software zu schreiben.</abs>
            </einschub>
            <abs>Im Grunde genommen unterstützt Markdown bzw. Matuc eine große Bandbreite an Sonderzeichen, die auch großteils durch diverse Screenreader gelesen werden können. Hierbei sind es vor allem all die Zeichen, die direkt von der Tastatur oder anhand eines Tastaturkürzels eingegeben werden können. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein Zeichen verwendet werden muss, welches innerhalb von Markdown eine Funktion besitzt. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein solches Zeichen Fehler bei der Konvertierung wirft und somit die weitere Bearbeitung verhindert. Zur Sicherheit sollte man daher alle Sonderzeichen, die normalerweise von der Markdown-Syntax verwendet werden, mit einem  maskiert werden.</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten gefolgt von einem Doppelpunkt;
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Die Link-URL kann wahlweise in spitzen Klammern verpackt werden;</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Das Titel-Attribut kann auch auf die nächste Zeile gesetzt;</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs); gefolgt von der URL für den Link;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <abs>Sollte der Fall auftreten, dass zwei Listen direkt aufeinander folgen sollen, muss der Trenner  dazwischen gesetzt werden. Diese Kommentarzeile sorgt dafür, dass Pandoc zwei Listen voneinander unterscheiden kann. Der Kommentar wird dabei nicht übertragen. Ohne einen solchen Trenner (es darf natürlich auch Text oder eine andere Formatierung dazwischen geschoben werden) erkennt Pandoc die beiden gewünschten Listen als eine lose Liste, während die oben genannte Methode eine kompakte Liste erzeugt.</abs>
            <abs>Listeneinträge lassen sich unterschiedliche gestalten. Innerhalb eines Eintrags lassen sich diverse Textformatierungen sowie eine Reihe anderer Formatierungen einfügen. Dazu zählt auch der Zeilenumbruch mit, allerdings werden bei der AGSBS statt Zeilenumbrüche der Übersicht halber komplett neue Absätze bevorzugt. Auch diese lassen sich problemlos per Markdown erstellen. Dazu wird nach dem ersten Absatz eines Listeneintrags eine Leerzeile gelassen und der anschließend neue Absatz durch vier Leerzeichen am Beginn eingeleitet. Diese Methode hat allerdings zur Folge, das eine lose Liste erzeugt wird und eine kompakte nicht mehr möglich ist.</abs>
            <abs>Hier werden dann einfache Dollarzeichen als Klammer verwendet, um in <kursiv>TeX</kursiv> die Befehle dazwischen zu schreiben. Dabei wird das generierte Bild, bei dem der <kursiv>TeX-Code</kursiv> als alternative Bildbeschreibung eingebunden wird, auf die Höhe der jeweiligen Zeile gestaucht. Das bedeutet im Umkehrschluss, raumfassende Formeln sind gerade für sehgeschädigte Leser unter Umständen unleserlich dargestellt. Man kann eine Anpassung der Grafik an den Inhalt des ausgegebenen TeX erzwingen, indem man doppelte Dollarzeichen verwendet. Hier baut allerdings das für die Konvertierung der LateX-Formeln verwendete MikTeX einen Abstand zur linken Seite in das Bild mit ein, der den Absatz visuell beeinträchtigt. Daher werden solche Formeln für einen eigenständigen Absatz genutzt.</abs>
         </kapitel>
      </hauptteil>
      <nachspann>
         <kapitel>
            <u1>
               <titel>
                  <text>Markdown Syntax</text>
               </titel>
            </u1>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/cover.jpg" ersatztext="Cover"/>
               <legende>
                  <abs>Cover</abs>
               </legende>
            </bild>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/first.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 1: Markdown verwendet einfache Zeichen zur Formatierung von Text."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 1:</fett> Markdown verwendet einfache Zeichen zur Formatierung von Text.</abs>
               </legende>
            </bild>
            <abs>Kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen. die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lernen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lesen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu schreiben.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Markdown</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Wenn wir Texte lesen, ganz egal ob im Internet, in einer Zeitschrift oder einem gedruckten Buch, erwarten wir ein bestimmtes Format. Besonders wichtige Wörter sind gefettet, eine Überschrift lässt sich mit einem Blick vom restlichen Text unterscheiden und mit einer ordentlichen Liste wird das Geschriebene anschaulicher. Wir nehmen solche Formatierungen als selbstverständlich wahr, und wenn wir selbst einen Text am PC verfassen, gelingt uns das meist ohne Probleme: Schriftgröße anpassen, Spiegelstriche setzen und Wörter fetten. Jedes Textverarbeitungsprogramm bietet Nutzern die unterschiedlichsten Möglichkeiten, um ihr Geschriebenes ansprechend zu gestalten.<fussnote>
                  <abs>Einbindung von Änderungen im Englischen Original, Text-Korrekturen</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Aber das ist keine Selbstverständlichkeit. Prinzipiell markieren Sie in solchen Situationen den Text, und die Software stellt diesen daraufhin so dar, wie Sie es sich wünschen. Den eigentlichen Quelltext inklusive Auszeichnungselemente (die Markierungen) bekommt man bei Word &amp; Co. gar nicht zu sehen. Und man könnte damit auch nicht viel anfangen: Für Menschen ist dieser Code nämlich kaum zu lesen. <fussnote>
                  <abs>Überarbeitung auf Basis einer neuen Version des englischen Originals</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Sprachen wie <fett>
                  <kursiv>HTML</kursiv>
               </fett> oder <fett>
                  <kursiv>LaTeX</kursiv>
               </fett> kann man zwar mit jedem Texteditor schreiben, aber sie lassen sich für Menschen nicht gut entziffern. Die vereinfachte Auszeichnungssprache Markdown will genau das ändern.Sie will das Beste aus beiden Welten: sowohl für Maschinen als auch für Menschen verständlich sein. Markdown verwendet selbsterklärende Elemente, um den Text zu formatieren. So ist auch ein damit ausgezeichneter Text relativ leicht von Menschen zu lesen.</abs>
            <abs>kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen. Allerdings sollte man auch dann die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <abs>
               <verweis verweis-extern="https://www.ionos.de/digitalguide/websites/web-entwicklung/markdown/">Markdwon</verweis>
            </abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Definition</fett> Markdown ist eines dieser <kursiv>Schlagwörter</kursiv>, die einem in letzter Zeit immer häufiger begegnen, die man auch schon mal flüchtig irgendwo nachgeschlagen hat, unter denen man sich aber trotzdem nichts vorstellen kann. Wir erklären, warum Markdown vor allem für Blogger und <kursiv>IT-Einsteiger</kursiv> eine große Hilfe ist.</abs>
            </einschub>
            <abs>Man kennt das – als ambitionierter Internet-User stößt man fast täglich auf Begriffe, die man schon tausendmal gelesen, bei denen man aber noch nie wirklich verstanden hat, was genau sich dahinter verbirgt. Oder man hat nur eine ungefähre Ahnung, worum es geht und möchte durch das eigene Halbwissen nicht unangenehm auffallen. Wir bringen Licht ins Dunkel und erklären die Begriffe und Plattformen auf leicht verständliche Weise. In der Vergangenheit haben wir uns schon reddit, <fett>
                  <kursiv>Tumblr</kursiv>
               </fett>, <fett>
                  <kursiv>GitHub</kursiv>
               </fett> und <fett>
                  <kursiv>Medium.com</kursiv>
               </fett> gewidmet. Heute erklären wir euch, was es mit Markdown auf sich hat.<fussnote>
                  <abs>Markdown ermöglicht es, Backslash-Maskierung zu nutzen um Zeichen zu schreiben</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/idea.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 2: In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen ."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 2:</fett> In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen .</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Wofür braucht man Markdown?</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Genau wie HTML – oder auch LaTeX – ist Markdown eine Auszeichnungssprache. Im Gegensatz zu den genannten soll Markdown aber möglichst leicht von Menschen zu lesen sein. Jedes Auszeichnungselement soll nicht abstrakt, sondern nah an der eigentlichen Bedeutung sein. <fett>Markdown</fett> vereinfacht dies, indem fettgedruckte Passagen einfach in <fett>Sternchen</fett> gesetzt werden.</abs>
            <abs>Diese Version ist zum einen einfacher zu lesen, denn das Sternchen macht die Hervorhebung direkt klar, und zum anderen sind die vier Zeichen sehr viel schneller zu tippen als Tags. Bereits ohne Konvertierung (also im Plain Text) kann ein Leser leicht feststellen, was der Verfasser meint selbst, wenn man die Markdown-Syntax nicht beherrscht.</abs>
            <abs>Das macht Markdown vor allem für solche Nutzer interessant, die zwar keinen IT-Hintergrund haben und auch keine Webdesign-Kenntnisse besitzen, aber dennoch regelmäßig Texte für das Internet verfassen: Blogger, die mit einem Content-Management-System (CMS) arbeiten beispielsweise. Aber auch technikaffine Menschen greifen zu Markdown, wenn sie einfache Texte verfassen. So verwenden manche Programmierer die Markdown Language, um begleitende Dokumente (z. B. Readme-Dateien) zu verfassen, die gar nicht erst konvertiert werden. Ob der Nutzer den Text in einem Markdown-Viewer öffnet oder im rohen Zustand liest, macht kaum einen Unterschied in puncto Lesbarkeit.</abs>
            <abs>Für die bekanntesten CMS wie WordPress oder Joomla existieren Plug-ins, die es den Systemen ermöglichen, Markdown zu verstehen. Auch viele Wikis, Foren (reddit beispielsweise) sowie der Website-Generator Jekyll können mit der vereinfachten Auszeichnungssprache umgehen.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Bei Auszeichnungssprachen handelt es sich nicht um Programmiersprachen. Erstere sind nur dafür da, festzulegen, in welcher Form ein Text strukturiert werden soll. <verweis verweis-extern="https://markdown.de">https://markdown.de</verweis> Programmiersprachen hingegen zeichnen sich durch Schleifen und Variablen aus und sind damit die Grundlage, um Software zu schreiben.</abs>
            </einschub>
            <abs>Markdown versucht kein Ersatz zu HTML zu sein, dafür ist der Umfang der Gestaltungsmöglichkeiten auch viel zu gering. Die Entwickler der Sprache sehen Markdown eher als Ergänzung. Es ist möglich, HTML-Elemente in ein Markdown-Dokument einzufügen und so das Spektrum der relativ simpel gehaltenen Sprache zu erweitern. Vielmehr soll die Markdown Language dazu dienen, das Schreiben (vor allem im Internet) zu vereinfachen. Wenn Markdown-Dokumente vom Parser umgewandelt werden, entstehen z. B. HTML-Dateien, um die Anzeige in Browsern zu ermöglichen.</abs>
            <abs>Computersprachen gelten weithin als kompliziert und schwierig zu erlernen. Auch wenn dem tatsächlich nicht so ist, gibt es doch eine hohe Einstiegshürde, um sich zum ersten Mal mit einer Programmier- oder Auszeichnungssprache zu beschäftigen. Andererseits aber werden solche Kenntnisse immer häufiger gefordert – beruflich wie privat. Wer heutzutage einen eigenen Blog oder eine Webseite betreiben möchte, muss sich entweder mit nervigen WYSIWYG-Editoren (What You See Is What You Get) herumschlagen oder zumindest ein Grundmaß an HTML beherrschen – oder eben Markdown verwenden: https://markdown.de.<fussnote>
                  <abs>Markdown ermöglicht es, Backslash-Maskierung zu nutzen um Zeichen zu schreiben</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Markdown hat Ähnlichkeiten mit einer Computersprache, ist aber wesentlich einfacher konzipiert und soll so für jeden verständlich sein. Markdown ermöglicht es, Texte im Web zu formatieren, ohne das betreffende Dokument dazu mit eckigen Klammern, Befehlen und sonstigen Kommandos zu überfluten, wie man sie für ein gestyltes HTML-Dokument normalerweise benötigt. Ein Markdown-Dokument soll übersichtlich bleiben, und auch im Rohformat angenehm zu lesen sein. Deswegen verwendet Markdown einfache Zeichen zur Formatierung von Text, zum Beispiel Sternchen und Unterstriche anstelle von eckigen Klammern und langen Befehlen. In gewisser Weise kann man Markdown also auch als eine Anti-Computersprache bezeichnen, weil es dazu da ist, um Computersprachen in gewissen Nutzerkreisen überflüssig zu machen.<fussnote>
                  <abs>Markdown ist eine vereinfachte Auszeichnungssprache.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Die Markdown Syntax</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Markdown kommt mit einem guten Dutzend Zeichen für die Formatierung von Dokumenten aus. Die folgende Referenz-Tabelle ist nicht ganz vollständig, enthält aber die wichtigste Syntax. Die vollständige Beschreibung von Markdown findet man auf der Webseite von John Gruber.</abs>
            <abs>Markdown kann mit jedem simplen <kursiv>Text-Editor</kursiv> oder mit speziellen Markdown-Editoren erstellt werden. Mit Hilfe von Programmier-Scripten lässt sich Markdown in die unterschiedlichsten Formate umwandeln, beispielsweise auch in HTML. Der Vorteil von Markdown wird schnell deutlich, wenn man ein HTML-Dokument mit der entsprechenden Markdown-Syntax vergleicht. Ein einfacher Text mit einer Überschrift, einem Absatz und einer Liste sieht in HTML so aus: Wie man sieht ist Markdown deutlich einfacher, und zwar in dreifacher Hinsicht:</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lernen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu lesen.</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Markdown ist einfacher zu schreiben.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
            <abs>Gerade der letzte Punkt ist für Autoren interessant: Anders als bei den verbreiteten WYSIWYG-Editoren wie TinyMCE muss der Autor bei Markdown zwar erst einmal die Markdown-Syntax erlernen. Danach kann der Autor jedoch komplett auf die Formatierungs-Buttons verzichten und stattdessen die Formatierung des Textes direkt in den Schreibprozess integrieren. Die folgende Animation mit dem Editor Prosemirror demonstriert diesen Vorteil des ununterbrochenen Schreibprozesses noch einmal:</abs>
            <abs>Zusätzlich zur Markdown-Syntax sollte man ein paar Grundprinzipien kennen. Anders als bei normalen Text-Dokumenten entstehen Absätze oder andere Inhaltsblöcke bei Markdown nur dann, wenn sie durch eine Leerzeile (also zwei Returns) abgetrennt sind. Weniger bekannt ist die Syntax für weiche Umbrüche: Weiche Umbrüche werden durch zwei oder mehr Leerzeichen am Ende eines Absatzes und einem einfachen Return erzeugt. <fussnote>
                  <abs>Autoren können drei verschiedene Editor-Typen verwenden</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Sie können mit Markdown Text nicht unterstreichen. Bei HTML ist dies zwar mithilfe des &lt;u&gt; Tags möglich, man rät generell aber davon ab. Da im Web Hyperlinks als unterstrichener Text dargestellt werden, möchte man Verwechslungen vermeiden. <verweis verweis-extern="https://www.ionos.de/digitalguide/websites/web-entwicklung/markdown/">Markdwon</verweis>
               </abs>
            </einschub>
            <abs>Ein weiteres Prinzip von Markdown ist der Einzug durch vier Leerzeichen oder durch einen Tab am Beginn einer Zeile. Mit dem Einzug lassen sich beispielsweise Listen mit Unter-Ebenen erstellen. Auch andere Markdown-Elemente können verschachtelt werden, allerdings dürften viele Autoren von der recht komplexen Syntax bald überfordert sein. Zudem fehlen bei der ursprünglichen Markdown-Definition zahlreiche gebräuchliche Elemente wie beispielsweise Tabellen. Daher ist die Verwendung von HTML in einem Markdown-Dokument erlaubt. Allerdings gibt es auch einige Erweiterungen für Markdown, die diese Lücken weitestgehend schließen. Allen voran die Erweiterung Markdown-Extra. <fussnote>
                  <abs>Für die Auszeichnung von Text verwendet Markdown vor allem Satzzeichen.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Im HTML-Format werden ganze 49 Zeichen zur Formatierung benötigt. In Markdown wird für die gesamte Formatierung nur ein Bruchteil der Zeichen benötigt, nämlich acht Stück, und außerdem ist der Text deutlich angenehmer zu lesen.</abs>
            <abs>Das Beispiel zeigt bereits einige der wichtigsten Markdown-Auszeichnungen:</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Überschriften: Überschriften werden einfach mit Rauten ausgezeichnet. Die Anzahl der Rauten entspricht der Ordnung der Überschriften.
</abs>
                  <liste_ungeordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten (wahlweise mit mit bis zu drei Leerzeichen eingerückt);</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von einem Doppelpunkt;</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_ungeordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Fettschreibung und Kursivierung: Um einen Text  oder  zu setzen, genügt es in Markdown, den entsprechenden Abschnitt in Sternchen zu setzen.
</abs>
                  <liste_ungeordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs);</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>gefolgt von der URL für den Link;</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_ungeordnet>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_5.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 3: Markdown erkennt den Text nicht als Liste an."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 3:</fett> Markdown erkennt den Text nicht als Liste an.</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Markdown-Erweiterungen und Alternativen</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Neben der oben vorgestellten Erweiterung Markdown-Extra gibt es noch weitere Variationen bzw. Ergänzungen. CommonMark ist beispielsweise eine eigene Definition, die Unklarheiten der ursprünglichen Markdown-Spezifikation beseitigen will. Das populäre GitHub Flavoured Markdown ist eine auf CommonMark aufbauende Erweiterung von GitHub.</abs>
            <abs>Zu den <fett>Markdown-Alternativen</fett> zählen neben bekannten Auszeichnungssprachen wie Wikitext oder LaTeX auch Textile und ReStructuredText (reST). Beide Auszeichnungssprachen sind zwar mächtiger als Markdown, allerdings deutlich weniger verbreitet und eher in der technik-affinen Szene bekannt. Die reST-Syntax ist beispielsweise im Python-Umfeld entstanden und wird gerne für Dokumentationen genutzt. Bei Textile kann man auch <fett>Inline-CSS</fett> nutzen und dadurch sehr individuelle Dokumente gestalten. Allerdings sind dafür tiefere Kenntnisse in HTML und CSS nötig, während Markdown auch für Laien uneingeschränkt nutzbar ist.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Code</fett> Um einen Textbereich als Code zu kennzeichnen, nutzt man bei Markdown den sogenannten Backtick, auch als Gravis oder accent grave bekannt – nicht zu verwechseln mit dem einfachen Anführungszeichen.</abs>
            </einschub>
            <codeblock syntax="sourceCode python">s  = [6, 4, 2, 9, 15]
print s</codeblock>
            <codeblock syntax="sourceCode javascript">var s = new Array(6, 7, 14);
alert(s);</codeblock>
            <abs>Wer noch mehr Features benötigt, der kann mit entsprechenden JavaScript-Bibliotheken auch Flowcharts, Sequenz-Diagramme oder sogar Gantt-Diagramme mit Hilfe von Text erstellen. Beispiele sind Mermaid, JS-Sequence-Diagrams, Flowcharts.js oder auch Markdeep. Bekannt sind auch MathJax und KaTeX. Mit den beiden Bibliotheken lassen sich mathematische Formeln darstellen, die in der LaTeX oder MathML-Syntax geschrieben sind. Diese Bibliotheken sind eigenständig und haben nichts mehr mit der Markdown-Definition zu tun. Dennoch haben einige Markdown-Editoren diese Bibliotheken und ihre Syntax übernommen.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Hinweis</fett> Manche Nutzer setzen auch nach den Überschriften noch Rauten. Das kann die Lesefreundlichkeit erhöhen, ist aber technisch gesehen überflüssig. Beim Konvertieren werden diese Zeichen einfach ignoriert.</abs>
            </einschub>
            <abs>
               <fett>Absätze und Zeilenumbrüche</fett>
            </abs>
            <abs>Ein Absatz besteht einfach aus einer oder aus mehreren Zeilen von Text, abgetrennt durch eine oder mehrere leere Zeilen. (Eine leere Zeile ist jede Zeile die aussieht wie eine leere Zeile – eine Zeile die nichts anderes enthält als Leerzeichen und Tabs wird als leer behandelt.) Normale Absätze sollten nicht mit Leerzeichen oder Tabs eingerückt sein.</abs>
            <abs>
Dieses Wort ist fett und dieses <fett>auch</fett>. Die Verbreitung von Markdown hat in den letzten Jahren massiv zugenommen. Plattformen für Entwickler wie StackOverflow oder GitHub nutzen ausschließlich Markdown oder eine Markdown-ähnliche Syntax. Über populäre Tools und Plattformen wie Reddit, Trello oder Slack hat Markdown jedoch auch Eingang in den Mainstream gefunden.
</abs>
            <abs>Auch bei den Content Management Systemen hat die Verbreitung von Markdown deutlich zugenommen. Static Site Generatoren arbeiten mehr oder weniger ausschließlich mit Markdown. Auch Flat-File-CMS setzen so gut wie immer auf Markdown als Auszeichnungssprache. Viele andere Systeme wie WordPress, Craft CMS und ProcessWire nutzen zwar nach wie vor klassische HTML-Editoren, bieten jedoch Erweiterungen und Plugins für Markown an. Die folgende Tabelle kann eine erste Orientierung bieten:</abs>
            <tabelle>
               <table>
                  <thead>
                     <tr>
                        <th>
                           <abs>CMS</abs>
                        </th>
                        <th>
                           <abs>Typ</abs>
                        </th>
                        <th>
                           <abs>Besonderheit</abs>
                        </th>
                     </tr>
                  </thead>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Automad</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Bludit</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Wahl zwischen TinyMCE (HTML) und SimpleMDE (Markdown)</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Bolt CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Field für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Flextype</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown für Fließtext</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Ghost CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown für Fließtext mit CommonMark</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Grav CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Kirby</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown, Markdown-Extra und Kirby Text für Fließtexte</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>October CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Normal</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Editor für Seiten</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Statamic</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Markdown-Field für Fließtexte (alterativ Redaktor HTML-Editor)</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Typemill</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Flat-File-CMS</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Bietet einen Visual Markdown Editor und einen Raw Markdown Mode</abs>
                        </td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </tabelle>
            <abs>Die Gründe für die wachsende Beliebtheit von Markdown sind klar: Noch vor wenigen Jahren feierten WYSIWYG-Editoren und das Inpage-Editing einen Siegeszug. Dagegen wurde Wikipedia dafür kritisiert, an einer als umständlich empfundenen Auszeichnungssprache festzuhalten. Langsam ändert sich jedoch die Wahrnehmung. Denn wenn die WYSIWYG-Editoren versagen, bleibt nur noch der Wechsel in den für Laien sehr komplexen HTML-Quellcode. Gleichzeitig ist das Inpage-Editing in der Bedienung oft sperrig und längst nicht bei allen Autoren beliebt.</abs>
            <abs>
               <fett>
                  <kursiv>Mardkown-Editoren</kursiv>
               </fett> sind dagegen ausgesprochen robust und stabil. Mit der Syntax können Autoren Fehler einfacher beheben, die Dokumente sind universeller verwendbar und auch die Sicherheit von Markdown-Editoren ist tendenziell höher als bei <kursiv>
                  <fett>HTML-Editoren</fett>
               </kursiv>. Zudem sind in den letzten Jahren auch die Online-Editoren für Markdown deutlich komfortabler geworden.</abs>
            <abs>Neben den spezifischen Zeichen, die HTML mit sich bringt, nutzt eben auch Markdown bestimmte Symbole zur Auszeichnung. Setzt man diese ein, reagiert der Parser beim Konvertieren darauf. Um diese Zeichen in ihrer eigentlichen Bedeutung zu verwenden, setzt man einfach jeweils einen Backslash davor. Wichtig: Der Backslash muss vor jedes einzelne Zeichen geschrieben werden; also beispielsweise sowohl vor eine öffnende als auch vor eine schließende Klammer.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Inline-HTML</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>Markdown ist kein Ersatz für HTML, nicht einmal Ansatzweise. Der Umfang der Syntax ist sehr klein und entspricht nur einem geringen Teil aller HTML-Tags. Es ist nicht die Absicht von Markdown, das Einfügen von HTML-Tags zu erleichtern. HTML ist bereits einfach genug. Die Idee hinter Markdown ist es, Text so einfach wie möglich zu lesen, zu schreiben und zu bearbeiten. HTML ist ein Publikations-Format; Markdown ist ein Schreib-Format. Daher berücksichtigt seine Syntax nur Inhalte, die mit purem Text zu vermitteln sind. Für jede Formatierung, die nicht mit Markdown machbar ist, kann einfach HTML verwendet werden. Es ist nicht nötig, HTML zu markieren um es vom Rest abzugrenzen. Es wird einfach in den Text geschrieben.</abs>
            <abs>Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird. Es kann zum Beispiel keine Betonung innerhalb von HTML-Blöcken benutzt werden. Inline-HTML-Tags wie z.B. &lt;span&gt;, &lt;cite&gt;, oder &lt;del&gt; können überall in einen Markdown-Absatz, Listenpunkt oder einer Kopfzeile verwendet werden. HTML-Tags können sogar statt der entsprechenden Markdown-Formatierung verwendet werden. Es ist kein Problem, statt Markdows Syntax für Links oder Grafiken einfach &lt;a&gt; oder &lt;img&gt; zu verwenden.</abs>
            <abs>Markdown wurde für das Web entwickelt, daher sollte es nicht überraschen, dass es viele Anwendungen gibt, die speziell für die Erstellung von Website-Inhalten entwickelt wurden.</abs>
            <abs>Wenn Sie nach der einfachsten Möglichkeit suchen, eine Website mit Markdown-Dateien zu erstellen, lesen Sie blot.im und smallvictori.es . Nachdem Sie sich für einen dieser Dienste angemeldet haben, erstellen sie einen Dropbox-Ordner auf Ihrem Computer. Ziehen Sie einfach Ihre Markdown-Dateien in den Ordner und - poof! - Sie sind auf Ihrer Website. Einfacher geht es nicht.</abs>
            <abs>Wenn Sie mit HTML, CSS und Versionskontrolle vertraut sind, schauen Sie sich Jekyll an, einen beliebten statischen Site-Generator, der Markdown-Dateien verwendet und eine HTML-Website erstellt. Ein Vorteil dieses Ansatzes ist, dass GitHub Pages kostenloses Hosting für von Jekyll generierte Websites bietet. Wenn Jekyll nicht Ihre Tasse Tee ist, wählen Sie einfach einen der vielen anderen verfügbaren statischen Site-Generatoren. Wenn Sie ein Content Management System (CMS) zur Stromversorgung Ihrer Website verwenden möchten, schauen Sie sich Ghost an. Es ist eine kostenlose Open-Source-Blogging-Plattform mit einem netten Markdown-Editor. Wenn Sie ein WordPress-Benutzer sind, werden Sie froh sein zu wissen, dass es Markdown-Unterstützung für Websites gibt, die auf WordPress.com gehostet werden. Selbst gehostete WordPress-Sites können das Jetpack-Plugin verwenden.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Block Elenemente</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>In HTML gibt es zwei Zeichen, die einer besonderen Behandlung bedürfen: &lt; und &amp;. Die linke spitze Klammer wird verwendet um HTML-Tags zu öffnen, das kaufmännische Und wird verwendet um benannte Zeichen (Entities) zu beschreiben. Wenn diese Zeichen in HTML-Dokumenten als “sie selbst” verwendet werden sollen, müssen sie als Entities maskiert werden, also als &amp;lt: &lt; .</abs>
            <abs>Das kaufmännische Und ist besonders unpraktisch für Web-Entwickler. Will man über “AT&amp;T” schreiben, muss man “AT&amp;T” schreiben. Das kaufmännische Und muss sogar in URLs maskiert werden. In einem Link zur Seite. muss die URL wie folgt kodiert werden: https://www.google.com/search?q=markdown&amp;tbm</abs>
            <abs>Prinzipiell gibt es in Markdown keinen Grund, warum man die Zeichen nicht „wie sie sind“ einsetzen kann. Da Nutzer aber die Möglichkeit haben, Markdown mit HTML zu vermischen, wird der Fall komplexer. Damit Sie nicht selbst diese Schwierigkeit lösen müssen, versteht der Parser, wann Sie die einfachen Schriftzeichen haben möchten und wann Sie HTML-Code verwenden. A &amp; B und a &gt; b.<fussnote>
                  <abs>Ein Punkt in einer geordneten Liste.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>kommt trotzdem jedes Mal die gleiche Liste heraus. Wenn gewünscht, kann man seine Listen von Hand richtig nummerieren. Aber wer faul sein will, kann getrost immer die gleiche Ziffer benutzen.<fussnote>
                  <abs>Markdown ist gut genug, um grundlegende Dokumente wie Aufgaben und Buchstaben zu erstellen.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>Allerdings sollte man auch dann die Liste mit der Nummer 1 beginnen. In Zukunft wird Markdown vielleicht eine Startziffer für den ersten Listeneintrag festlegen wollen. Listeneinträge beginnen normalerweise am linken Rand des Dokuments, sie können jedoch bis zu drei Leerzeichen nach Rechts eingerückt sein. Listen-Marker müssen mit ein oder mehr Leerzeichen oder einem Tab vom folgenden Text getrennt werden.</abs>
            <liste_ungeordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten (wahlweise mit mit bis zu drei Leerzeichen eingerückt);</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem Doppelpunkt;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs);</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von der URL für den Link;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
               </eintrag>
            </liste_ungeordnet>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_2.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 4: Neuere CMS können häufig bereits von Haus aus mit Markdown umgehen."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 4:</fett> Neuere CMS können häufig bereits von Haus aus mit Markdown umgehen.</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u3>
               <titel>
                  <text>Darstellung von Text</text>
               </titel>
            </u3>
            <abs>Wenn regulärer Text im Markdown-Format umgesetzt werden soll, reicht es, diesen als solchen in einer eigenen Zeile bzw. in einem eigenen Absatz zu schreiben. Jeder zusammenhängende Text, der geschrieben wird, wird als ein einzelner Absatz bei Markdown betrachtet.</abs>
            <abs>Will man mehrere Absätze darstellen, muss zwischen die Textblöcke eine Leerzeile geschoben werden. Direkt an einen Text folgende Elemente werden als Fortsetzung des vorherigen Textblocks erkannt und dementsprechend ohne Umbruch dargestellt.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Formeln</fett> Es gibt aber auch zahlreiche Sonderzeichen, die sich nicht auf normalem Wege darstellen lassen. Um solche Symbole und Formeln darzustellen, nutzt man in Markdown den Einschub eines LaTeX-Codes, der durch Dollarzeichen markiert wird <formel_inline>
                     <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                        <semantics>
                           <mrow>
                              <mi>f</mi>
                              <mo stretchy="false" form="prefix">(</mo>
                              <mi>x</mi>
                              <mo stretchy="false" form="postfix">)</mo>
                              <mo>=</mo>
                              <munderover>
                                 <mo>∑</mo>
                                 <mn>1</mn>
                                 <mi>k</mi>
                              </munderover>
                              <mn>4</mn>
                              <mi>x</mi>
                              <mo>−</mo>
                              <mfrac>
                                 <mn>1</mn>
                                 <mi>x</mi>
                              </mfrac>
                           </mrow>
                           <annotation encoding="application/x-tex">f(x) = \sum\limits_1^k 4x - \frac{1}{x}</annotation>
                        </semantics>
                     </math>
                  </formel_inline>
               </abs>
            </einschub>
            <abs>Als vereinfachte Auszeichnungssprache dient Markdown dazu, für den jeweiligen Ersteller leicht zu lesen und leicht zu schreiben zu sein. Während HTML eine längere Einarbeitung in Tags und Formatierungsbefehle erfordert, können in Markdown Texte mit nur wenigen Mitteln umgesetzt werden. Der Katalog der Möglichkeiten, die Markdown bietet, ist zwar beschränkt, allerdings lässt sich für komplexere Sachverhalte und Darstellung auf einfache Weise HMTL direkt in den geschriebenen Markdown-Text integrieren.</abs>
            <abs>Um Markdown so einfach wie möglich zu halten, wird nicht nur ein geringerer Befehlsapparat genutzt. Auch die genutzten Formalia sollen in ihrer Gestalt dem Endergebnis so ähnlich wie möglich sein. So sind kursive Elemente als Hervorhebung auch innerhalb der Markdown-Syntax einfach zu erkennen und übersichtliche Darstellungen wie Listen und Tabellen sehen so aus, wie Listen und Tabellen aussehen sollten.</abs>
            <abs>Bei der Arbeitsgruppe Studium für Blinde und Sehbehinderte nutzen wir das Markdown-Format, um auf einfache Weise Literatur in barrierefreie HTML-Dokumente umzusetzen. Durch den steten Wachstum der Nachfrage an solchen Dokumenten, müssen auf der einen Seite mehr studentische Hilfskräfte aus unterschiedlichsten Studienbereichen auch ohne tiefere Kenntnisse von Auszeichnungssprachen angestellt und auf der anderen Seite der Umsetzungsprozess optimiert werden. Die einfache Syntax von Markdown unterstützt bei der AGSBS diese Ziele. Eine spätere Konvertierung ins HTML-Format wird durch Matuc gewährleistet.</abs>
            <abs>In dieser Übersicht stellen wir die verschiedenen Elemente von Markdown genauer vor und präsentieren Anwendungsbeispiele, wie sie bei der Übertragung von Dokumenten innerhalb der AGSBS vorkommen können. An einigen Stellen werden Quellcode-Beispiele genutzt, die anschließend von einer visuellen Darstellung des jeweiligen Codes in HTML begleitet werden. Diese sollen eine Vorstellung davon schaffen, wie der geschriebene Markdown-Text eines zu übertragenden Dokumentes in seinem Endprodukt aussehen kann.</abs>
            <abs>
               <formel_inline>
                  <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="block">
                     <semantics>
                        <mrow>
                           <mi>f</mi>
                           <mo stretchy="false" form="prefix">(</mo>
                           <mi>x</mi>
                           <mo stretchy="false" form="postfix">)</mo>
                           <mo>=</mo>
                           <munderover>
                              <mo>∑</mo>
                              <mn>1</mn>
                              <mi>k</mi>
                           </munderover>
                           <mn>4</mn>
                           <mi>x</mi>
                           <mo>−</mo>
                           <mfrac>
                              <mn>1</mn>
                              <mi>x</mi>
                           </mfrac>
                        </mrow>
                        <annotation encoding="application/x-tex">f(x) = \sum\limits_1^k 4x - \frac{1}{x}</annotation>
                     </semantics>
                  </math>
               </formel_inline>
            </abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u4>
               <titel>
                  <text>Textformatierung</text>
               </titel>
            </u4>
            <abs>Um bestimmte Elemente eines Textes hervorzuheben, werden für Sehende oftmals visuelle Formatierungen gewählt. Wenn ein Autor sich für eine solche Hervorhebung entscheidet, denkt er sich etwas hinter dieser zusätzlichen Information. Blinde und sehgeschädigte Leser würde eine solche Information unter Umständen vorenthalten werden, wenn man bei der Bearbeitung Textformatierungen weglassen würde. Ein Nachteil entsteht.<fussnote>
                  <abs>Vorformatierte Code-Blöcke werden verwendet um über Programm- oder Markup-Quelltext zu schreiben.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>
               <fett>Fett- und Kursivdarstellung</fett> Die geläufigsten Formatierungen sind der Fett- und Kursivdruck. Diese werden durch Asteriske * und Unterstriche _ erzeugt, die Wahl des jeweiligen Mittels ist dabei großteils dem Verfasser des Markdown-Textes überlassen. Über das Atom-Plugin wird die Formatierung mit Asterisk-Symbolen verwendet. Die Worte, die man fett und kursiv hervorheben möchte, müssen zwischen diese Zeichen gestellt werden. Bei kursiver Formatierung findet sich jeweils ein Stern oder Unterstrich vorne und das jeweilige Pendant einmal hinten. Bei fetter Formatierung sind es jeweils zwei Zeichen, wie beim folgenden Beispiel. Soll kursiv und fett dargestellt werden, schreibt man jeweils dreimal das gewählte Zeichen.<fussnote>
                  <abs>Um Listen schön zu formatieren, können die einzelnen Einträge weiter eingerückt werden.</abs>
               </fussnote>
            </abs>
            <abs>
               <fett>Überschriften</fett> Markdown unterstützt die Formatierung von insgesamt sechs verschiedenen Überschriften-Ebenen. Dabei beginnt jedes Kapitel aus der AGSBS-Struktur erneut bei der Überschrift erster Ebene, um beim späteren Konvertierungsprozess ein übersichtliches Inhaltsverzeichnis erzeugen zu können.</abs>
            <abs>Es gibt zwei Möglichkeiten, um Überschriften in Markdown zu erzeugen. Die Unterschiede betreffen allerdings nur die Überschriften der ersten und zweiten Ebene. Alle anderen Ebenen werden durch die Anzahl der vorhandenen Rauten bestimmt:</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="https://cdn.pixabay.com/photo/2016/03/27/22/06/black-and-white-1284465_960_720.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 5: Markdown unterstützt zwei Arten von Kopfzeilen-Formatierung, Setext und atx.."/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 5:</fett> Markdown unterstützt zwei Arten von Kopfzeilen-Formatierung, Setext und atx..</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u4>
               <titel>
                  <text>Markdown Elemente</text>
               </titel>
            </u4>
            <abs>In vielen Dokumenten und Fachbüchern werden Zitate gesondert vom Fließtext ausgelagert und stehen in einem gesonderten Absatz. Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben. Diesen gesonderten Absatz erhält man, indem man ein &gt; mit anschließendem Leerzeichen an den Anfang setzt. Visuell wird dieser Absatz dadurch eingerückt. Bei der AGSBS werden auf diese Weise nur Zitate konvertiert. Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen.</abs>
            <abs>Links wurden in gewisser Hinsicht bereits bei der Einbindung von Bildern besprochen, die einen Verweis auf die externe Bildbeschreibungsdatei benötigen. Diese werden durch einen Linktext innerhalb eckiger Klammern am Anfang sowie dem anschließendem Link innerhalb runder Klammern erzeugt. Zusätzlich kann ein Titel für den Link erschaffen werden, indem mit dem Abstand eines Leerzeichens der Titel in Anführungszeichen am Ende des Klammerninhalts gesetzt wird.</abs>
            <abs>Im ersten Fall wird das Bild, dessen Alternativtext innerhalb der eckigen Klammern steht, direkt von dem in den runden Klammern befindlichen Pfad ausgelesen (Der Kürze wegen wurde der Zusatz “ägyptische” weggelassen). Im Falle der Dateistruktur bei der AGSBS ist dies ein Ordner, der sich auf derselben Ebene befindet, wie die Markdown- und HTML-Datei, die für das jeweilige Kapitel vorgesehen sind. In diesem Ordner werden Grafiken gespeichert, die ausgelesen werden sollen. Der zweite Fall verschiebt den Pfad in eine Referenz, die innerhalb der zweiten eckigen Klammern steht. Die Referenz kann dabei an jeder Stelle des Markdown-Dokuments stehen und beinhaltet denselben Pfad, wie die runden Klammer im vorherigen Beispiel. Im Gegensatz zu den genannten soll Markdown aber möglichst leicht von Menschen zu lesen sein.</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/image_4.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 6: Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird"/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 6:</fett> Es ist zu beachten, dass Markdowns Syntax innerhalb von HTML-Blöcken nicht interpretiert wird</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u5>
               <titel>
                  <text>Spezielle Formatierungen</text>
               </titel>
            </u5>
            <abs>Ausgelagerte Beschreibungen erhalten eine zusätzliche Verlinkung. So werden um den Code des ersten Beispiels zusätzliche, eckige Klammern hinzugefügt und anschließend in einem weiteren Paar runder Klammern eine Referenz gesetzt. Der erste Teil bilder.html bezieht sich dabei auf die zusätzliche Datei für Bildbeschreibungen, die auf derselben Ebene liegt wie die Dokumentendatei. Nach der Raute erscheint dann der Ankerpunkt der jeweiligen Beschreibungsüberschrift (hier: beispiel-pyramide). Dies ist die Überschrift innerhalb der Bildbeschreibungsdatei, unter der sich die passende Beschreibung des jeweiligen Bildes wiederfinden lässt. Sollte dieser Teil einen Fehler aufweisen, springt der Screenreader automatisch an den Anfang der bilder.html, anstatt auf die spezielle Bildbeschreibung.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Definition</fett> Markdown ist eines dieser Schlagwörter, die einem in letzter Zeit immer häufiger begegnen, die man auch schon mal flüchtig irgendwo nachgeschlagen hat, unter denen man sich aber trotzdem nichts vorstellen kann. Wir erklären, warum Markdown vor allem für Blogger und <kursiv>IT-Einsteiger</kursiv> eine große Hilfe ist.</abs>
            </einschub>
            <abs>Eine spezielle Form der Textformatierung ist die Hervorhebung eines einzelnen Satzteils oder eines Absatzes in Form von spezieller Code-Darstellung. Dies ist vor allem bei technischen Inhalten sehr sinnvoll. Um einen Text oder ein Wort als Code zu formatieren, gibt es unterschiedliche Möglichkeiten.</abs>
            <abs>Wird ein ganzer Absatz als Code benötigt, eignen sich vor allem Akzentzeichen oder Tilden. Diese werden jeweils eine Zeile vor und eine Zeile nach dem Absatz, der als Code dargestellt werden soll gesetzt. Zudem ist es durch die Verwendung von vier Leerzeichen am Anfang möglich, eine komplette Zeile als Code darzustellen. Diese Leerzeichen müssen dann allerdings in jeder Zeile verwendet werden, weil der Code als eigener Absatz erkannt wird.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u5>
               <titel>
                  <text>Inline Elemente</text>
               </titel>
            </u5>
            <abs>Wenn eines oder mehrere Worte sowie Silben innerhalb eines Absatzes als Code dargestellt werden sollen, verwendet man einzelne Akzente Diese folgen dann den Regeln der regulären Textformatierung mit.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Zitate</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Im Grunde genommen unterstützt Markdown bzw. Matuc eine große Bandbreite an Sonderzeichen, die auch großteils durch diverse Screenreader gelesen werden können. Hierbei sind es vor allem all die Zeichen, die direkt von der Tastatur oder anhand eines Tastaturkürzels eingegeben werden können. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein Zeichen verwendet werden muss, welches innerhalb von Markdown eine Funktion besitzt. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein solches Zeichen Fehler bei der Konvertierung wirft und somit die weitere Bearbeitung verhindert. Zur Sicherheit sollte man daher alle Sonderzeichen, die normalerweise von der Markdown-Syntax verwendet werden, mit einem  maskiert werden.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Code-Blöcke</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Es gibt aber auch zahlreiche Sonderzeichen, die sich nicht auf normalem Wege darstellen lassen. Vor allem mathematische Symbole sind hier zu nennen, die unter Umständen nicht allzu leicht darzustellen sind.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Horizontale Linien</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Um solche Symbole und Formeln darzustellen, nutzt man in Markdown den Einschub eines LaTeX-Codes, der durch Dollarzeichen markiert wird (siehe dazu auch Einblicke in LateX). Es wird dabei zwischen zwei unterschiedlichen Einbindungen unterschieden. Die Erste benutzt Formeln und Sonderzeichen als Teil eines Fließtextes.</abs>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u6>
               <titel>
                  <text>Links</text>
               </titel>
            </u6>
            <abs>Hier werden dann einfache Dollarzeichen als Klammer verwendet, um in TeX die Befehle dazwischen zu schreiben. Dabei wird das generierte Bild, bei dem der TeX-Code als alternative Bildbeschreibung eingebunden wird, auf die Höhe der jeweiligen Zeile gestaucht. Das bedeutet im Umkehrschluss, raumfassende Formeln sind gerade für sehgeschädigte Leser unter Umständen unleserlich dargestellt. Man kann eine Anpassung der Grafik an den Inhalt des ausgegebenen TeX erzwingen, indem man doppelte Dollarzeichen verwendet. Hier baut allerdings das für die Konvertierung der LateX-Formeln verwendete MikTeX einen Abstand zur linken Seite in das Bild mit ein, der den Absatz visuell beeinträchtigt. Daher werden solche Formeln für einen eigenständigen Absatz genutzt.</abs>
            <bild>
               <abbildung quelle="img/face.jpg"
                          ersatztext="Abbildung 7: Website von John Gruber mit ausführlichen Informationen"/>
               <legende>
                  <abs>
                     <fett>Abbildung 7:</fett> Website von John Gruber mit ausführlichen Informationen</abs>
               </legende>
            </bild>
         </kapitel>
         <kapitel>
            <u2>
               <titel>
                  <text>Farbmanagement und PDF-Profile</text>
               </titel>
            </u2>
            <abs>Sollte der Fall auftreten, dass zwei Listen direkt aufeinander folgen sollen, muss der Trenner  dazwischen gesetzt werden. Diese Kommentarzeile sorgt dafür, dass Pandoc zwei Listen voneinander unterscheiden kann. Der Kommentar wird dabei nicht übertragen. Ohne einen solchen Trenner (es darf natürlich auch Text oder eine andere Formatierung dazwischen geschoben werden) erkennt Pandoc die beiden gewünschten Listen als eine lose Liste, während die oben genannte Methode eine kompakte Liste erzeugt.</abs>
            <abs>Auch Unterlisten lassen sich sehr einfach mit Markdown erstellen und profitieren davon, dass Markdown optisch eine Vorstellung davon liefert, wie die endgültige Liste aussehen wird. Die nächste Ebene in der Listenhierarchie wird dabei entweder durch zwei Leerzeichen vor dem Eintrag oder einen mit der Tabulator-Taste erzeugten Abstand (alternativ auch vier Leerzeichen oder zweimal Tabulator-Taste) erzeugt. Es können auf diese Weise eine sehr große Anzahl an Unterebenen erzeugt werden, die sich in der Hierarchie immer weiter nach rechts bewegen. Das Listensymbol allerdings variiert nur in den ersten drei Ebenen (Schwarzer Punkt, dann weißer Punkt, anschließend schwarzes Viereck). Alle weiteren Ebenen folgen dem Muster der dritten Ebene.</abs>
            <abs>Anders als im Quellcode-Beispiel können allerdings innerhalb einer Liste Schritte in der Hierarchie zurück gemacht werden. Während man hier die Wahl zwischen allen bisher erzeugten Ebenen besitzt, also durchaus von der sechsten in die zweite Ebene zurückspringen kann, lässt sich bei aufsteigender Hierarchie nur jeweils eine Ebene voranschreiten. Eine auf diese Weise fehlerhaft erstellte Listenebene würde als blanker Text im letzten bis dahin korrekt formatierten Listeneintrag geschoben werden.</abs>
            <tabelle>
               <table>
                  <tbody>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>In dieser Zelle
werden zwei
Umbrüche gewagt.</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier nicht!</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>In dieser Zelle wird kein Umbruch gewagt, aber mehr Text geschrieben.</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Asterisk</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Bindestrich</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Pluszeichen</abs>
                        </td>
                     </tr>
                     <tr>
                        <td>
                           <abs>Hier wird eine
Zeile gebrochen.</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier nicht!</abs>
                        </td>
                        <td>
                           <abs>Hier auch nicht!</abs>
                        </td>
                     </tr>
                  </tbody>
               </table>
            </tabelle>
            <abs>In vielen Dokumenten und Fachbüchern werden Zitate gesondert vom Fließtext ausgelagert und stehen in einem gesonderten Absatz. Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben. Diesen gesonderten Absatz erhält man, indem man ein &gt; mit anschließendem Leerzeichen an den Anfang setzt. Visuell wird dieser Absatz dadurch eingerückt. Bei der AGSBS werden auf diese Weise nur Zitate konvertiert. Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen.</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Liste mit nur einer Klammer und großen Buchstaben
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Markdown verwendet hierzu eine Syntax, die dem Stil von Links ähneln soll.</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Dies erlaubt zwei Arten: Inline und Referenz.</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>Wenn ein Backtick im Code-Bereich dargestellt werden soll
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Dieser wird durch die Markierung als Blockquote hervorgehoben</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Andere visuelle Einrückungen sind mit dem Blockquote nicht vorgesehen</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <abs>Links wurden in gewisser Hinsicht bereits bei der Einbindung von Bildern besprochen, die einen Verweis auf die externe Bildbeschreibungsdatei benötigen. Diese werden durch einen Linktext innerhalb eckiger Klammern am Anfang sowie dem anschließendem Link innerhalb runder Klammern erzeugt. Zusätzlich kann ein Titel für den Link erschaffen werden, indem mit dem Abstand eines Leerzeichens der Titel in Anführungszeichen am Ende des Klammerninhalts gesetzt wird.</abs>
            <abs>Im ersten Fall wird das Bild, dessen Alternativtext innerhalb der eckigen Klammern steht, direkt von dem in den runden Klammern befindlichen Pfad ausgelesen (Der Kürze wegen wurde der Zusatz “ägyptische” weggelassen). Im Falle der Dateistruktur bei der AGSBS ist dies ein Ordner, der sich auf derselben Ebene befindet, wie die Markdown- und HTML-Datei, die für das jeweilige Kapitel vorgesehen sind. In diesem Ordner werden Grafiken gespeichert, die ausgelesen werden sollen. Der zweite Fall verschiebt den Pfad in eine Referenz, die innerhalb der zweiten eckigen Klammern steht. Die Referenz kann dabei an jeder Stelle des Markdown-Dokuments stehen und beinhaltet denselben Pfad, wie die runden Klammer im vorherigen Beispiel.</abs>
            <einschub typ="zitat">
               <abs>
                  <fett>Fakt</fett> Bei Auszeichnungssprachen handelt es sich nicht um Programmiersprachen. Erstere sind nur dafür da, festzulegen, in welcher Form ein Text strukturiert werden soll. <verweis verweis-extern="https://markdown.de">https://markdown.de</verweis> Programmiersprachen hingegen zeichnen sich durch Schleifen und Variablen aus und sind damit die Grundlage, um Software zu schreiben.</abs>
            </einschub>
            <abs>Im Grunde genommen unterstützt Markdown bzw. Matuc eine große Bandbreite an Sonderzeichen, die auch großteils durch diverse Screenreader gelesen werden können. Hierbei sind es vor allem all die Zeichen, die direkt von der Tastatur oder anhand eines Tastaturkürzels eingegeben werden können. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein Zeichen verwendet werden muss, welches innerhalb von Markdown eine Funktion besitzt. Es kann allerdings durchaus vorkommen, dass ein solches Zeichen Fehler bei der Konvertierung wirft und somit die weitere Bearbeitung verhindert. Zur Sicherheit sollte man daher alle Sonderzeichen, die normalerweise von der Markdown-Syntax verwendet werden, mit einem  maskiert werden.</abs>
            <liste_geordnet>
               <eintrag>
                  <abs>Eckige Klammern welche den Link-Bezeichner enthalten gefolgt von einem Doppelpunkt;
</abs>
                  <liste_geordnet>
                     <eintrag>
                        <abs>Die Link-URL kann wahlweise in spitzen Klammern verpackt werden;</abs>
                     </eintrag>
                     <eintrag>
                        <abs>Das Titel-Attribut kann auch auf die nächste Zeile gesetzt;</abs>
                     </eintrag>
                  </liste_geordnet>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>gefolgt von einem oder mehreren Leerzeichen (oder Tabs); gefolgt von der URL für den Link;</abs>
               </eintrag>
               <eintrag>
                  <abs>optional gefolgt vom Text für das Titel-Attribut des Links, gehüllt in Klammern, einzelne oder doppelte Anführungsstriche.</abs>
               </eintrag>
            </liste_geordnet>
            <abs>Sollte der Fall auftreten, dass zwei Listen direkt aufeinander folgen sollen, muss der Trenner  dazwischen gesetzt werden. Diese Kommentarzeile sorgt dafür, dass Pandoc zwei Listen voneinander unterscheiden kann. Der Kommentar wird dabei nicht übertragen. Ohne einen solchen Trenner (es darf natürlich auch Text oder eine andere Formatierung dazwischen geschoben werden) erkennt Pandoc die beiden gewünschten Listen als eine lose Liste, während die oben genannte Methode eine kompakte Liste erzeugt.</abs>
            <abs>Listeneinträge lassen sich unterschiedliche gestalten. Innerhalb eines Eintrags lassen sich diverse Textformatierungen sowie eine Reihe anderer Formatierungen einfügen. Dazu zählt auch der Zeilenumbruch mit, allerdings werden bei der AGSBS statt Zeilenumbrüche der Übersicht halber komplett neue Absätze bevorzugt. Auch diese lassen sich problemlos per Markdown erstellen. Dazu wird nach dem ersten Absatz eines Listeneintrags eine Leerzeile gelassen und der anschließend neue Absatz durch vier Leerzeichen am Beginn eingeleitet. Diese Methode hat allerdings zur Folge, das eine lose Liste erzeugt wird und eine kompakte nicht mehr möglich ist.</abs>
            <abs>Hier werden dann einfache Dollarzeichen als Klammer verwendet, um in <kursiv>TeX</kursiv> die Befehle dazwischen zu schreiben. Dabei wird das generierte Bild, bei dem der <kursiv>TeX-Code</kursiv> als alternative Bildbeschreibung eingebunden wird, auf die Höhe der jeweiligen Zeile gestaucht. Das bedeutet im Umkehrschluss, raumfassende Formeln sind gerade für sehgeschädigte Leser unter Umständen unleserlich dargestellt. Man kann eine Anpassung der Grafik an den Inhalt des ausgegebenen TeX erzwingen, indem man doppelte Dollarzeichen verwendet. Hier baut allerdings das für die Konvertierung der LateX-Formeln verwendete MikTeX einen Abstand zur linken Seite in das Bild mit ein, der den Absatz visuell beeinträchtigt. Daher werden solche Formeln für einen eigenständigen Absatz genutzt.</abs>
         </kapitel>
      </nachspann>
   </werk>
</projekt>
